<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>股东们为什么青睐定向减资,定向减资重点在哪里</title>
    <link href="/legalhigh/posts/cfa4b4d40ec5.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/cfa4b4d40ec5.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;《公司法》第二百二十四条规定：“公司减少注册资本，应当按照股东出资或者持有股份的比例相应减少出资额或者股份，法律另有规定、有限责任公司全体股东另有约定或者股份有限公司章程另有规定的除外。”也就是说，等比减资是原则，不等比减资是例外。不等比减资包括定向减资，即仅针对特定股东进行的减资。<br>&emsp;&emsp;定向减资一般适用于以下四种情形：一是受到压迫的中小股东向公司主张股东回购请求权，二是投资人根据投资回购协议主张回购请求权，三是减轻特定股东的出资义务，四是股东以自己对公司的出资弥补公司的亏损。<br>&emsp;&emsp;定向减资的价值，在于这一程序是个别股东完全退出公司的通道，是投资人有效保护机制中的重要一环，是实力不足股东降低出资责任的路径，是公司弥补亏损的引水渠。<br>&emsp;&emsp;不仅局限于上述情形，因为定向减资与股权转让相比，同样是退出，股权转让的股权价格一般应当进行审计评估确定，而定向减资显然具有灵活性，程序上及税收上具有更多的优势。这也让股东们更青睐于定向减资，选择使用定向减资的方式退出公司。<br>&emsp;&emsp;那么，怎样做好定向减资呢？核心在于股东会决议。上述法条同时明确了，定向减资不属于等比减资的情形，应当有限责任公司全体股东另有约定或者股份有限公司章程另有规定，即有限公司适用股东一致决。为什么采取一致决，主要因为：定向减资调整了公司设立时各方经一致决所形成的股权分配比例，改变了各方合意的股权架构；个别股东的注册资本减少后，必将有部分股东持股比例增加，实质上增加了这些股东所承担的风险，损害了其股东利益。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权并购好还是资产并购好</title>
    <link href="/legalhigh/posts/55d209425103.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/55d209425103.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;经常有对外投资扩张的客户问我，是用股权并购方式好还是资产并购方式好？<br>&emsp;&emsp;这个问题需要视交易目的及被并购对象的情况而定。通常需要考虑以下因素：一是主体及业务延续性的要求：有些交易目的在于取得对方的经营资质、品牌，比如医疗、药品、建筑类资质，这些资质是属于特定经营主体的，显然无法适用资产并购方式；二是债务及债务风险：公司并购存在的债务负担及风险比资产并购高得多，资产并购方式下，目标公司的其他债权债务与买方无关，买方无需承担，并不存在目标公司存在潜在债务及隐瞒债务、恶意制造债务的风险，交易目的在于取得目标公司核心资产时资产并购方式很干净；三是定价及科学性：相对而言，多数情形下，资产定价比股权定价更具有确定性、科学性，股权定价无论哪种估值方法，都需要依赖目标公司的财务数据及市场数据，基于信息不对称及估值经验影响，股权定价很难科学确定；四是并购的税负成本：资产并购方式尤其是涉及土地、房屋的重资产并购，增值税所得税等税负常常比股权并购重；五是权利限制或人员因素：股权或资产存在质押、抵押的，需要与担保权人沟通确定其同意解押的条件，股权并购还要考虑人员调整的成本。<br>&emsp;&emsp;实践中，已经摸索出一种操作模式，来尽量规避债务、风险、税负，即由目标公司成立全资或控股子公司，装入拟交易资产后，将新公司的股权转让给并购方。<br>&emsp;&emsp;所以，股权并购还是资产并购哪种方式好，律师的建议只是供你参考，最终取决于你的交易目的、目标公司或资产的风险判断、税务等多方面因素，必须你自己懂得才能正确权衡利弊，做出适合你的选择。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。<br> </p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>对于“金蝉脱壳”的公司，债权人能怎么办</title>
    <link href="/legalhigh/posts/736d07f12a92.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/736d07f12a92.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;有客户遇到了玩“金蝉脱壳”的公司，债务留在了公司，钱已经转移走了。其实爆雷的那些金融、信托、地产大佬也是这么玩的，只是手上公司多、大佬渠道多，玩得很花哨。肯花精力和时间，公司股东、实际控制人的滥用行为，查到底无非是公司人格混同、实控人过度支配与控制、公司资本显著不足等，股东、实控人把各种方式融来的资金最终装进了自己的口袋里，本事大的转移到了境外。那么，债权人能怎么办？<br>&emsp;&emsp;今天就教你这一招，法人人格否认制度。《公司法》第二十三条规定，“公司股东滥用公司法人独立地位和股东有限责任，逃避债务，严重损害公司债权人利益的，应当对公司债务承担连带责任。股东利用其控制的两个以上公司实施前款规定行为的，各公司应当对任一公司的债务承担连带责任。只有一个股东的公司，股东不能证明公司财产独立于股东自己的财产的，应当对公司债务承担连带责任。”新《公司法》的进步在于增加了“兄弟公司”间的横向否认、相互承担连带责任。这个制度让债权人可以向公司股东、关联公司、公司实际控制人主张权利，抓住了源头。<br>&emsp;&emsp;运用这个制度的关键在于举证责任。除一人公司由股东承担举证责任外，其他情况下，债权人应对公司法人人格被滥用承担举证责任。比如对于人格混同的，要举证母子公司、兄弟公司同一实控人、相互间财务混同、业务混同、员工混同、住所混同等，通常债权人难以获得公司财务混同的证据，我的建议是提交充分的其他方面混同的证据，申请对公司财务进行司法审计，推动法院将举证责任转移至债务人公司、股东、实控人。<br>&emsp;&emsp;最后提醒一下，这个制度的运用效果好不好，诀窍在于快。你在人家转移的脚步后面，快都不一定赶得上，慢就肯定没希望了。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我被冒名登记为股东了，该怎么办</title>
    <link href="/legalhigh/posts/5373da947023.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/5373da947023.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;有客户咨询，他被冒名登记成为一家公司的股东，所有签名都不是他本人签的，关键现在这家公司还因债务被诉讼了，他该怎么办？<br>&emsp;&emsp;这个涉及虚假的市场主体登记，可以先申请市场监督管理局撤销虚假市场主体登记，如果市场监督管理局处理不下去，可以提起公司撤销诉讼。<br>&emsp;&emsp;虚假的市场主体登记，实际上是公司设立无效的一种情形，常常盗用他人的身份证件，伴有伪造、变造证件、印章等违法行为。既然有登记就必然有登记代理人，顺藤摸瓜就能查到登记委托人，仔细往下查一查，就能找到违法行为实施人，视情应给予行政或刑事处罚。《公司法》第三十九条规定，“虚报注册资本、提交虚假材料或者采取其他欺诈手段隐瞒重要事实取得公司设立登记的，公司登记机关应当依照法律、行政法规的规定予以撤销。”《中华人民共和国市场主体登记管理条例》第四十条规定，“提交虚假材料或者采取其他欺诈手段隐瞒重要事实取得市场主体登记的，受虚假市场主体登记影响的自然人、法人和其他组织可以向登记机关提出撤销市场主体登记的申请。登记机关受理申请后，应当及时开展调查。经调查认定存在虚假市场主体登记情形的，登记机关应当撤销市场主体登记。相关市场主体和人员无法联系或者拒不配合的，登记机关可以将相关市场主体的登记时间、登记事项等通过国家企业信用信息公示系统向社会公示，公示期为45日。相关市场主体及其利害关系人在公示期内没有提出异议的，登记机关可以撤销市场主体登记。因虚假市场主体登记被撤销的市场主体，其直接责任人自市场主体登记被撤销之日起3年内不得再次申请市场主体登记。登记机关应当通过国家企业信用信息公示系统予以公示。”<br>&emsp;&emsp;公司撤销诉讼的被告是谁？我的建议是，如果有证据证明冒用人的，告冒用人，提起民事诉讼；不能查明冒用人的，告公司登记机关不撤销公司登记不作为，提起的是行政诉讼。<br>&emsp;&emsp;公司登记撤销后应当处理民事责任承担问题。公司登记一旦被撤销，自始无效，应当依法清算，以公司财产清偿其债务。即使不足清偿，也不能转入破产清算程序，真实的股东不受有限责任的庇护，应当对公司债务承担连带清偿责任。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。<br> </p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之公司估值条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/8fc459ccfc16.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/8fc459ccfc16.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;经常有客户问，股权融资中需要注意哪些条款。这个问题实际涉及面很广，至少包括公司价值、治理与控制、交割条件、资金使用及未来安排相关条款。<br>&emsp;&emsp;今天就谈一谈公司估值条款。公司融资常常有多轮，每轮估值及投资额意味着公司目前值多少钱、打算融多少钱。绝大多数公司都希望高估值，用较少的股权比例获得较多的资本注入。不过，高估值就会附加高收益、更重的创始股东责任、更严的回购或者估值调整等条款。<br>&emsp;&emsp;公司的估值方法，主要有三类：一是资产基础法，就是以经审验的公司评估基准日的资产负债表为基础，用账面价值或重置成本合理评估公司股权价值的评估方法。重资产公司多采用以资产为基础的估值方式。二是市场法，通常与同行业上市公司的市盈率PE、市净率PB、市销率PS比较，来确定公司股权价值的评估方法。一般来说，前期研发投入多的高成长轻资产公司采用对增长潜力评估的方式如与同行业公司比较的方法来进行估值。例如：被投资公司价值等于被投资公司销售收入乘以平均市销率。三是收益法，即通过预测公司未来的预期收益并折算成当前价值来确定股权价值的评估方法。<br>&emsp;&emsp;对于公司估值，站在创始股东的角度，我的建议是：一要符合公司实际情况和融资目的，应当在估值与创始股东的压力间寻找平衡，融资额要根据公司的经营情况、市场地位、资金需求、近年可预期的发展等实际情况来确定。二要明确清楚是投前估值还是投后估值，计算准确各股东的投资额及持股比例，这直接决定了融资后公司治理及控制的新格局。站在投资人的角度，重点是要判断公司的投资价值、估值的合理性，考虑退出的方式及风险承受能力。<br>&emsp;&emsp;我知道符合常识的道理恰恰是没人听的，但是，很多对赌失败的例子摆在那里，过于烫手的钱真是不能拿。不拿这些钱，你还有正常经营的公司和人生；拿了，你就坐上了疯狂过山车，安稳落地的幸运儿没有那么多。如果你就想骗投资不计后果，那就不要听我的课了。<br>&emsp;&emsp;下次讲与估值相关的条款。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之对赌条款和估值调整条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/0c2e2c9221cd.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/0c2e2c9221cd.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;股权融资中，公司估值是对公司未来发展预期的折现，但是，公司经营未必能达到预期，这时，对赌条款和估值调整条款就有了用武之地。<br>&emsp;&emsp;对赌条款，是指公司创始股东与投资人在股权融资协议中约定，公司未来几年应当实现的具体的业绩指标（比如营业收入、利润、净资产额），或者发展目标（比如市场占有率、行业地位、上市）。对赌目标实现，就是基于公司估值计算的股权投资价值实现了，股权价格当然无需调整，有时候创始股东还可能获得一定的奖励；对赌目标不能实现，就是公司估值虚高、股权投资价值不足预期，这时应当调整投资人的股权对价，提高投资对应的股权比例，投资人更倾向于要求经济补偿。<br>&emsp;&emsp;对赌条款常常与估值调整条款相伴而生。股权融资中，投资人与创始股东之间信息不对称，投资人对于公司的判断完全依赖创始股东提供的资料，而为了获得股权的高溢价，创始股东有充分的动机不如实披露及夸大公司的未来，公司未来的发展本身也具有不确定性，为促成双方间的股权融资交易，必须设置调整机制。于是，对赌条款与估值调整条款应运而生。<br>&emsp;&emsp;就对赌条款与估值调整条款，对于投资人，我有如下建议：1、对赌的目标及周期应当合理、有可操作性，条款文字表述必须明确、清晰，保证发生纠纷时能准确判断；2、估值调整机制公平、合理、有可操作性，要综合考虑公司的实际发展能力、市场环境、经济周期等因素；3、平衡双方的风险与收益，要着重考虑在对赌的不利结果出现时创始股东的承受能力，避免责任过重导致创始股东彻底放弃维护诚信，才能真正保障投资人的利益；4、估值过高时，要打破创始股东将对赌与自身风险的隔离，打破创始股东对自身对赌责任的保护。创始股东在公司估值上，具有信息优势，对合理风险也采取隔离措施令人质疑。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之回购条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/638d7bcce9f7.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/638d7bcce9f7.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;股权融资设立对赌的，除了伴生估值调整条款外，还会有回购条款。<br>&emsp;&emsp;回购条款是指投资人在条件成就时要求公司或实际控制人等按照约定回购其持有股权的权利，在公司或实际控制人对赌失败时使用，是投资人的特殊权利，也是投资人的一种退出方式。<br>&emsp;&emsp;与回购条款相关，有两个重点问题：一是条款的效力，二是行权期间。<br>&emsp;&emsp;《九民纪要》第5条明确，与目标公司“对赌”有效，投资方请求目标公司回购股权的，人民法院应当依据《公司法》第53条关于“股东不得抽逃出资”或者第162条关于股份回购的强制性规定进行审查。经审查，目标公司未完成减资程序的，人民法院应当驳回其诉讼请求。而减资程序完全在公司创始股东们控制下，所以跟公司对赌主张回购权时存在实际履行不能。<br>&emsp;&emsp;既然跟公司对赌回购条款难以实际履行，是不是请求目标公司金钱补偿更好呢？《九民纪要》第5条同时规定了，投资方请求目标公司承担金钱补偿义务的，人民法院应当依据《公司法》第53条关于“股东不得抽逃出资”和第210条关于利润分配的强制性规定进行审查。经审查，目标公司没有利润或者虽有利润但不足以补偿投资方的，人民法院应当驳回或者部分支持其诉讼请求。今后目标公司有利润时，投资方还可以依据该事实另行提起诉讼。而对赌失败的公司，其财务状况通常不符合分配利润的条件，所以，这种约定也会落空。<br>&emsp;&emsp;怎样对赌更有成效？我的建议是跟创始股东对赌，让目标公司承担连带责任。操作中的关键在于，目标公司必须走公司章程约定的对外担保程序，确保担保协议有效。<br>&emsp;&emsp;对于回购行权期间，法答网精选答问第九批中有答复，如果当事人双方约定回购期间的按约定，无约定的不超过6个月。在上述期间内请求对方回购的，请求次日起计算诉讼时效，上述期间内未请求对方回购的，视为放弃回购权或选择继续持股，人民法院对其回购请求不予支持。所以回购权要及时行使哦。<br>&emsp;&emsp;法律规定都梳理清楚了，回购权条款谈判的重点也就明确了，包括回购触发事件、回购主体、回购责任、回购权行使期限。回购触发事件，一般是公司未完成业绩承诺，未实现上市，公司或创始股东有重大违约行为，以及投资协议的一些特殊约定。对于回购触发事件，不能依靠模板，要根据对目标公司、创始股东的了解落实投资目的。回购责任要有可操作性，资金利率要适当，目前经济形势下，不超过LPR利率的两倍为宜，法院是不支持把投资变成高利贷的。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之反稀释条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/87cdee3c3795.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/87cdee3c3795.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;股权投资后，如果标的公司新一轮融资估值降低了，怎么办？这时候，你需要反稀释条款。反稀释条款又称反摊薄条款，是投资人要求标的公司实际控制人或者创始股东对自己予以现金或股份补偿，以保持前轮投资人在公司中的相对权益不被降低的权利。<br>&emsp;&emsp;反稀释条款主要有两种计算方法，完全棘轮条款和加权平均条款。完全棘轮条款是前轮投资人的持股数量按后轮融资的发行低价重新计算。加权平均条款则是前轮投资人的持股数量按加权平均单价重新计算，加权平均单价为：假设本次融资也执行前轮投资人的投资单价，前轮投资人的投资单价与模拟计算的公司融资后全部股份数的乘积，除以真实的公司本次低价融资后的全部股份数。因为加权平均条款包括了以往投资及前轮投资人自己的权重因素，新进的低价融资影响得以降低，投资人基于该条款无法获得公平的补偿。加权平均条款不足以形成对创始股东的有效约束，不能充分保护投资人利益。<br>&emsp;&emsp;反稀释条款的补偿方式有现金与股份两种。采取现金补偿方式的，投资人实际投资款与按新低价格计算的投资款差额，由补偿义务人支付现金补偿；采取股份补偿方式的，投资人应得股份数为实际投资款除以新低价格，与投资人已得股份数的差额由补偿义务人支付股份补偿。<br>&emsp;&emsp;反稀释条款的适用提醒有两点：一是反稀释条款的适用范围限于公司的融资交易，不适用于对公司员工的股权激励、对全体股东进行股份拆分、配送股等情形，因此，反稀释条款应明确约定不适用的例外情形。二是反稀释条款要符合公司实际，考虑可操作性，要在对投资人与对创始股东的利益保护上进行平衡。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资时，需要律师对标的公司进行尽职调查吗</title>
    <link href="/legalhigh/posts/d9a0a4a90460.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/d9a0a4a90460.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;投资人对律师尽调有着多样性的诉求，这是律师必须面对的现实。即使律师认真尽调，也不可能防范所有的风险，尤其是标的公司创始股东不诚信的风险，很多爆雷的项目也是律师尽调过的，有些投资人从这个角度考虑，认为律师尽调没有价值，不如节省项目成本，直接取消了律师尽调环节。现在多数投资人用最低价找律师当“背锅侠”，既合规又有尽调报告减轻相关人员的责任。律师尽调招投标，就是一个劣币驱逐良币的市场，比的不是经验、能力、质量，而是谁的报价最低，已经出现每单几千元的尽调价格。那些尽调后爆&emsp;&emsp;雷的项目，绝大多数就是劣币驱逐良币的必然结果。<br>&emsp;&emsp;如果你是投资人，我建议你问自己几个问题：你找律师尽调的目的是什么？你认为只要是个律师，就会尽调吗？找律师做尽调，找谁都一样吗？律师尽调，就是列清单、收集文件、网络检索，然后写篇文章吗？有了律师尽调报告，真的就责任有人背了吗？你找的律师能实现你对尽调报告的预期吗？<br>&emsp;&emsp;如果投资跟你的切身利益相关，比如你是投资人公司的股东、或者公司要求你跟投、或者你想对这个项目负责，我建议你找个有经验的律师去进行尽调。作为商务人士，应该有这样的认知，同样的诉讼案件，不同的律师，办理的结果可能大不同。换成尽调，为什么很多商务人士竟然认为执业三个月的律师、三年的律师、三十年的律师，尽调的方案、过程、结果会完全一样，尽调报告应该是一样的价格？持这样的看法，只能说明你的眼光只能看到未来三个月，而不是三年、五年、十年。几千元的尽调，什么样的律师会接，接单以后能否认真对待？只能是经验严重缺乏的律师或者在行业竞争中落败的律师。经验丰富、严谨的律师当然具备更强的查找、判断、分析问题的能力，律师的经验常常是通过教训积累起来的，每次积累都可能有委托人付出了代价，尽调也是一样。资深律师的经验，可以帮助你把标的公司及创始股东挖掘得更深，深度挖掘并防范这些风险，这才是律师的价值所在。<br>&emsp;&emsp;律师费与投资风险相比，九牛之一毛。然而，很多人只在乎今天省下律师费，完全忘记了明天得为项目的风险买单，投资结果是投资人自己承受的。我做完尽调，认为投资风险不可控的占比很高，以往常常有客户认为影响了他们交易，这两年才获得这些客户真正的理解，退潮时大家才知道哪个律师当初扔给了他们救生圈而别人在裸泳。<br>&emsp;&emsp;所以，你是愿意拿自己的项目给人当陪练呢？还是尊重律师为律师的智商付出合理的代价呢？请用你的价格说话。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之优先购买权条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/c056bc35a7ce.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/c056bc35a7ce.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;公司引进股权投资，需要处理好原有股东的优先购买权，投资人成为公司股东后，也需要进行优先购买权方面的约定。为什么呢？<br>&emsp;&emsp;优先购买权是指在股东对外转让股权或公司增资时，投资人有权按照其持股比例优先购买股权的权利。<br>&emsp;&emsp;优先购买权条款主要有三个作用，一是维护有限责任公司的人合性，二是保持股东在公司中的股权比例不被稀释，三是引进股权转让价格竞争机制。<br>&emsp;&emsp;《公司法》第二百二十七条规定：有限责任公司增加注册资本时，股东在同等条件下有权优先按照实缴的出资比例认缴出资，但是，全体股东约定不按照出资比例优先认缴出资的除外。第八十四条规定：有限责任公司的股东之间可以相互转让其全部或者部分股权。股东向股东以外的人转让股权的，应当将股权转让的数量、价格、支付方式和期限等事项书面通知其他股东，其他股东在同等条件下有优先购买权。股东自接到书面通知之日起三十日内未答复的，视为放弃优先购买权。两个以上股东行使优先购买权的，协商确定各自的购买比例；协商不成的，按照转让时各自的出资比例行使优先购买权。公司章程对股权转让另有规定的，从其规定。<br>&emsp;&emsp;对于优先购买权，要注意以下几点：一、什么是同等条件？同等条件是指“股权转让的数量、价格、支付方式和期限”。二、侵犯其他股东优先购买权的股权转让协议是否有效？根据《九民纪要》，协议有效，但取得股权的目的因侵犯其他股东优先购买权实现不了，受让人有权请求转让股东承担违约责任。所以合同的效力与法律效果是分离的，对于你看中的公司股权，外部的受让人要注意审查该股权对外转让是否取得了其他股东的同意。三、优先购买权应限于目标公司股权及其他股东，不能随意扩大。比如，目标公司的转让股东如果是法人股东，该法人股东的股权变动不受目标公司其他股东优先购买权限制。<br>&emsp;&emsp;我建议在股权融资交易中，各方可以约定优先购买权的规则，并落实在公司章程或股东会决议里。具体来说，针对创始股东对外转让股权，以及其他股东放弃购买的股权，投资人是否享有超额优先购买权？优先购买权的行权期限？在员工股权激励等特殊情形下不适用优先购买权，等等。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之清算优先权条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/deef93c83744.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/deef93c83744.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;公司股权融资不止一轮，公司估值通常一轮比一轮高，在后轮次的投资人就会提出清算优先权条款，要求在清算权的行使顺位上优于前轮投资人。有优先就有劣后，后轮投资人优先，前轮投资人劣后，当然劣后垫底的是创始股东。所以，清算优先权主要作用是约束创始股东，保障投资人利益。<br>&emsp;&emsp;清算优先权，或者“优先清算权”，是指投资人在公司发生清算事件时，有权优先于创始人等其他股东获得现金回报的权利，清算事件包括法定清算和视同清算这两大类情形。法定清算事件是指公司经营负面情形，比如《公司法》上公司停业、解散、关闭、破产等。视同清算事件是指公司合并、被收购、控制权变更、全部（核心）资产或业务被出售等，这才是投资人在乎的清算优先权的用武之地。<br>&emsp;&emsp;清算优先权的约定，大体有两种。一种是后轮投资人优先获得分配，该优先权金额最高为投资金额的1至1.5倍甚至更高。一种是优先权金额较低，限于投资金额年化收益率的，会约定在清算优先权外，后轮投资人继续参与公司剩余财产的分配，直至达到约定的投资回报上限。有时还会约定，如果投资人未获得本金加收益的优先分配金额，创始股东予以补足。<br>&emsp;&emsp;清算优先权条款应注意如下事项：<br>&emsp;&emsp;一、约定清算事件，尤其是视同清算事件，明确清算优先权适用的情形。避免表述不准确、适用范围不清产生争议。<br>&emsp;&emsp;二、合理确定优先分配的金额或比例，对投资人是否参与公司剩余财产分配进行约定，设置回报上限。<br>&emsp;&emsp;三、有多轮投资人的，要对清算优先权的行使进行约定，通常考虑“后进先出”的原则，即后轮高溢价的投资人有权优先于前轮投资人获得分配。“继续参与分配”的权利一般每个份额是平等的、股东间按持股比例分配。<br>&emsp;&emsp;四、协商是否对创始股东承担的清算责任设定上限，例如以其持有的目标公司股权的价值为限。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>公司法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之一票否决权条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/ffada2b37e51.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/ffada2b37e51.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;股权融资中，投资人都很青睐一票否决权条款。为什么呢？<br>&emsp;&emsp;一票否决权是指在股东会、董事会层面，在公司特定事项上，给予投资人或其委派的董事一票反对就得以否决该议案或者被表决事项的权利。定义就很清楚，这是按估值购买了股权的投资人约束公司大股东，对公司关键决策施加重要影响，保障其利益而设定的条款。<br>&emsp;&emsp;《公司法》对于股东会及董事会的议事方式和表决程序允许公司《章程》进行特殊约定，这成为设置一票否决权的法律依据。上市公司及非上市公众公司因涉及公众利益不宜适用一票否决权条款，其他公司都可以适用。<br>&emsp;&emsp;关于一票否决权，需要关注以下几点：<br>&emsp;&emsp;一、建议明确适用的情形，将一票否决权作为多数决的弥补，维护公司决策的效率及治理的稳定，避免公司经营僵局。具体的一票否决权事项，应有一定的门槛，比如金额门槛和影响重大性的门槛，降低触发的机率；<br>&emsp;&emsp;二、如果有不同轮次的投资人，以正当性、必要性为原则，整合一票否决权，要避免给予投资人各种不同的一票否决权；<br>&emsp;&emsp;三、涉及一票否决权的事项，各股东按持股比例表决，避免设置投资人分轮次表决；<br>&emsp;&emsp;四、一票否决权的相关约定及时写入公司《章程》，保证其合法性并对外公示，使其从股东之间的合同义务，扩展成为公司、股东、高管、甚至是公司债权人都应当遵守的行为准则。<br>&emsp;&emsp;那么，在适用事项上，股东、董事能否随心所欲地行使一票否决权呢？其实不能。股东、董事在行使一票否决权时，不得违背《公司法》规定的忠实、注意等受信义务，行使该权利应当有正当理由且不得损害公司或其他股东利益。否则，根据《公司法》第二十一条“公司股东滥用股东权利给公司或者其他股东造成损失的，应当承担赔偿责任。”，司法实践中，已经有这样的案例。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>公司法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之创始人股权分期解锁条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/707e708a1f9f.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/707e708a1f9f.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;创始人股权分期解锁条款又称股权兑现条款、股权成熟条款，是指创始人持有股权的处分权随其为公司持续服务的时间而逐步解锁。这是对创始人股权限制的一种方法。<br>&emsp;&emsp;创始人股权分期解锁条款呢？这需要从创始人股权分期解锁条款适用的情形去理解。适用情形主要如下：一是投资人因看中创始人而高溢价成为公司小股东的情形，需要防止创始人中途“跑路”，避免公司未来极不确定；二是资金实力雄厚的投资人承担了较多的出资义务、扶持以智力投入为主的创始人、投资人与创始人不按出资确定股权比例的情形，需要防止创始人过早将股权价值变现，避免投资目的落空；三是并购方需要被并购方的创始人协助完成技术、业务、市场或控制权等的平稳交接、维持公司价值的情形，避免并购目的落空。<br>&emsp;&emsp;创始人的股权锁定期一般是3至5年。解锁方式主要有匀速解锁、逐年按约定比例递增解锁、期满一次性解锁、特定情形下加速解锁等。特定情形下加速解锁，即当约定事件发生时如公司上市、被并购、被清算等，投资目的实现或确定不能实现时，创始人剩余未解锁的股权提前解锁。<br>&emsp;&emsp;如果锁定期内，创始人根本违约或者不能履职了，比如离开公司、另起炉灶同业竞争、被刑事处罚等等，创始人剩余未解锁的股权怎么处理呢？通常是由其他股东按约定的低价进行回购。此时投资人的投资目的可能难以实现，需要另行约定好创始人的违约责任。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>公司法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样区分股权转让与股权让与担保</title>
    <link href="/legalhigh/posts/a5f3de9b9329.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/a5f3de9b9329.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;股权让与担保来源于债权人们的实践，这个专业名词是后来出现的。简单说，就是用股权转让至债权人名下的方式担保还债，债务人到期偿债的，债权人返还股权，债务人到期没有偿债的，债权人处置股权还债。<br>&emsp;&emsp;因为股权让与担保通过股权转让的方式实现，签订有股权转让协议和股权变更的外观，甚至债权人在此期间也会以一定方式行使“股东权利”，进入诉讼的一般是债务人没有还债的，股权价值通常高于债权，这时出钱方常常会主张自己是股东、收钱方常常会说股权变更只是为了保障债权，双方站在各自立场，一定会对是股权让还是股权让与担保各执一词。<br>&emsp;&emsp;怎样区分股权转让与股权让与担保呢？从（2020）最高法商初5号张某某与谢某某、深圳某投资有限公司等其他合同纠纷案《民事判决书》分析，主要从合同目的及是否具有主从性特征来判断。让与担保作为一种非典型担保，其目的在于为主债务提供担保，属于从合同范畴，对于受让的股权，受让人在主债务清偿期未届满前不得行使相关权利或处分担保物；股权转让作为一种交易，其目的在于转让股权后获取买受人应当支付的对价款，是通过出卖人根据合同约定交付出让股权用来获取对价款的合同行为。股权让与担保常见条款有：转让方在一定期限届满后回购所转让股权，对受让方股东权利进行限制。<br>&emsp;&emsp;对于股权让与担保的合同条款，提醒如下：根据《全国法院民商事审判工作会议纪要》第七十一条和《最高人民法院关于适用 <民法典> 有关担保制度的解释》第六十八条，债务人不履行到期债务，债权人对担保股权折价或者以拍卖、变卖所得价款偿还债务的约定有效；债务人不履行到期债务，担保股权归债权人所有的约定无效，但是股权担保仍然有效。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>公司法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>当事方是专业机构对合同权利义务判断有很大影响！</title>
    <link href="/legalhigh/posts/a9595adbc002.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/a9595adbc002.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;我今天学习了2023最高法民申1240号民事裁定书，跟大家分享一下。<br>&emsp;&emsp;这份裁定书是中国信达某分公司与中信银行某分行债权转让合同纠纷再审审查的民事裁定书。中国信达从中信银行买了个资产包，里面有对宁夏某集团公司的债权。中国信达说，中信银行故意传达了质押物合格的信息，起诉要求基于重大误解撤销资产包债权转让协议中关于宁夏某集团公司的债权转让，如果重大误解不被支持，则主张出卖人的质量瑕疵担保责任，总之，要求中信银行返还该债权的收购价款或赔偿等额损失。中国信达一、二审都已经败诉，申请最高院再审。<br>&emsp;&emsp;最高院驳回了该公司的再审申请。理由如下：<br>&emsp;&emsp;一、双方交易文件表明，中信银行要求竞买人拥有不良资产管理和处置经验，充分认识不良资产的特殊性和处置风险，即包括了转让债权及其从权利可能存在瑕疵或重大缺陷，中国信达承诺自愿承担所有风险；<br>&emsp;&emsp;二、中信银行委托第三方对质押物进行了检测，并委托了质押物监管，并如实提供了质押物的第三方检测报告、监管人库存报表，将债权及从权利凭证进行了移交，且信达资产在受让债权前也对质押物进行了实地勘察，中信银行不存在故意或重大过失；<br>&emsp;&emsp;三、信达资产作为不良资产的购买者，应尽审慎义务；四、银行不良金融债权以资产包形式整体出售转让的，资产包内各不良金融债权的可回收比例各不相同，而资产包一旦形成，即具有不可分割性。<br>&emsp;&emsp;这个案件告诉我们，在像不良资产处置这样的专业领域内，参与者都被视为专业机构，不适用普通合同中权利义务的判断标准。当事方是专业机构时，对合同权利义务的判断有很大影响。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。<br> </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>公司法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>新《公司法》生效前转让了未届出资期股权的老板们，终于解套了</title>
    <link href="/legalhigh/posts/852a701a59ee.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/852a701a59ee.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;本号9月19日未届期股权，能不能一转了之的文章中，我就表明了对在2024年7月1日前已经转让的未届期股权适用新公司法第八十八条的反对立场，指出这种做法对前股东是极其不公平的。新公司法第八十八条第一款规定如下： 股东转让已认缴出资但未届出资期限的股权的，由受让人承担缴纳该出资的义务；受让人未按期足额缴纳出资的，转让人对受让人未按期缴纳的出资承担补充责任。这个条款追究过往的适用过于激进，造成了反噬，多少已经成为前股东的老板们因此睡不了安稳觉了，不知道现股东哪天就给你制造个“飞来横祸”，各界包括法院系统逐渐认识到了后果的严重。后续来了。12月22日，全国人大法工委审查以后说，这违反了立法法第一百零四条不溯及既往的规定啊，12月24日，最高院关于中华人民共和国公司法第八十八条第一款不溯及适用的批复明确了该条款不适用于2024年7月1日之前股东未届出资期限转让股权引发的出资责任纠纷。分界点是未届出资期限的股权转让行为是发生在2024年7月1日之前还是之后，之前的不适用，之后的适用。<br>&emsp;&emsp;有人问了，那我现在要转让未届出资期限的股权，我该怎么办？我建议你将未出资部分依法减资完再转让，你就不用担心受让人不按期出资给你带来责任了，受让人觉得公司注册资本低要增资是他的事情，他自己去承担责任。<br> &emsp;&emsp;多说一句，公司法之前宽松了那么多年，给社会带来的影响是深刻的，一刀切干净的做法是不切实际的，也是不符合公平正义的。任何法律的重大修改都应当充分听取有实践经验的法律人士的意见，这样可以少走些弯路。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了，欢迎关注法律至上CN。<font color="#D95350">有问有答，欢迎留言提问。</font>这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>公司法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>法律咨询公司一个案件收费3000元，我为什么要请律师呢？</title>
    <link href="/legalhigh/posts/afa7429db134.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/afa7429db134.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>（1）法律咨询公司的人员大多并非法律专业、没有通过法律职业资格考试，他们指导你写作法律文书、简单地提交证据，但是，这种指导达到律师的专业度了吗？决定案件胜败的最重要的开庭环节，他们能作为代理人出庭帮助你吗？仔细想想，就知道法律咨询公司专业度不够、核心环节不能帮助你。</p><p>（2）有些咨询公司提供合作律师出庭，那么案件收费低、还要被咨询公司抽成，什么样的律师会接这种活？只能是案源、经验都严重不足的律师，在律师行业竞争中岌岌可危的律师。有人将这种临时搭建的草台班子式合作，美化成专业分工、流程化管理，真是这样吗？在此，我的提醒是：如果当原告，就应当在起诉前做好案件分析论证、收集好足够的证据，这是案件胜诉的基础；如果当被告（毕竟被告多多少少要败诉是常态）、而你觉得自己还有些道理，就更需要专业、有经验的律师从头介入，确定办案思路并通过代理过程实现。草台班子式合作，最严重的缺陷是原告起诉前、被告应诉时缺少专业把握，前后脱节，合作律师大都缺乏把握案件的能力和经验，造成原告证据不足败诉、被告未收集提交有利的证据丧失机会，对自己不利的证据交出去成为对方的武器……，专业的事情交给不专业的人去做，你的案件对你难道那么不重要，只配这样办理？</p><p>（3）你可能会问，为什么很多人找了法律咨询公司，案件也没有败诉啊？原因在于案件是法官判的，法官认真负责，不是法律咨询公司不专业的指导成功了，是法官为你守住了正义的底线。尤其是法律咨询公司扎堆的劳动争议、交通事故、民间借贷等案件，原告本来就胜诉率极高。</p><p> （4）有人说，法律咨询公司就敢说我的案件肯定赢、对我的案件有把握，你律师都不敢保证啊。我只能说，你太不了解律师执业规范，律师行业不允许对案件结果打包票啊。法律咨询公司没有约束，所以不专业也敢吹。</p><p>（5）法律咨询公司最大的作用在于陪伴和心理安慰，但是，就跟陪护、陪医、陪练一样，其实代替不了医生给你看病、代替不了你锻炼身体。这样来看，3000元便宜吗？如果需要了解诉讼知识，网络上就有很多，还免费。</p><p>（6）不光是法律咨询公司，现在各种资本、流量都在切律师行业的蛋糕，聘用的销售人员都上了规模，天天在直播间的，多数不是律师，不办案件全开直播了，即使是律师，专业也荒废了啊。</p><p>（7）联系你的人是不是律师，你问清楚姓名和律所，到当地司法厅/局网站法律服务机构和人员信息公开平台查一下就知道了。哪有那么多法学教授、律所高伙、资深律师等着接你的小标的案件？醒醒吧。</p><p>分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>委托人问答</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>公司法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>江苏R公司诉江苏H公司民间借贷纠纷</title>
    <link href="/legalhigh/posts/66b064ad01b3.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/66b064ad01b3.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>承办律师：沈华<br><strong>本案涉及主体</strong>：江苏R公司（原告）、江苏H公司（被告）、南京D公司（江苏H公司曾经控股的公司、现仍然是关联公司） </p><p>一、委托人及在诉讼中的身份：<br>委托人江苏H公司在诉讼中的身份为被告。</p><p>二、接受委托时的情况：<br>（一）对方（原告）陈述的事实、理由、诉求、证据：<br><strong>事实理由和诉求</strong>：2013年10月8日，经核对往来账目，江苏R公司与南京D公司一致确认南京D公司共计欠江苏R公司600万元。江苏R公司与南京D公司约定，在南京D公司归还上述600万元欠款后，江苏R公司继续出借该笔款项给被告江苏H公司，借款期限三年。当日600万元从南京D公司经过原告账户支付给被告。借款到期后，江苏H公司未归还涉案借款，请求法院判令被告江苏H公司偿还借款本金600万元及利息。<br><strong>证据</strong>：《协议书》（证明南京D公司代表江苏H公司向江苏R公司借款、形成借贷合意）；《代打款说明》《银行交易明细表》（证明南京D公司监事H某代原告向南京D公司付款、600万元借款已支付的事实）。<br>（二）委托人（被告）陈述：<br><strong>事实与证据</strong>：据公司负责人说，该笔款项不是借款，是南京D公司委托原告转付给被告。但没有任何证据。</p><p>三、代理律师工作：<br><strong>办案思路</strong>：原告将南京D公司支付的600万元转付给被告的证据已充分，核心在于款项性质应当如何认定。对被告有利的是：1、《协议书》并非原被告双方签订，原被告双方存在借贷合意的证据薄弱。2、原告用南京D公司监事H某与南京D公司间的资金往来作为原告向南京D公司出借资金的证据，违背常理，原告出借600万元给南京D公司的环节证据薄弱。工作重点在于收集提交南京D公司委托原告转付和被告还款的证据，推翻原告提交的证据和证明目的。<br><strong>答辩观点</strong>：1、原告江苏R公司是受南京D公司委托向被告支付涉案款项,被告早已向南京D公司归还该款项;2、原告与南京D公司无权为被告设立权利义务，《协议书》对被告没有约束力。且南京D公司与其监事H某间的资金往来与原告无关，不能证明原告向南京D公司出借资金，截至2013年10月8日，不存在南京D公司欠江苏R公司600万元的事实;3、原告与被告就涉案款项从未形成借贷合意，原告自2013年10月8日起至起诉之日止从未向被告索要，不合常理。<br><strong>操作方式及结果</strong>：沈华律师疏理资金往来，组织提交了南京D公司出具的《证明》（证明南京D公司与江苏R公司之间不存在债权债务关系，涉案款项系其委托原告转付被告）、付款往来明细及凭证等证据（证明江苏H公司已经归还案涉款项），申请证人W某（南京D公司会计、经办人）出庭作证。最终推翻原告江苏R公司出借凭证、协议书等核心证据。</p><p>四、法院最终认定的事实、理由、判决结果：<br><strong>事实与理由</strong>：被告提交的南京D公司出具的《证明》动摇了法官对于原告证据的内心确信，在案涉款项的性质存在多种可能性的情况下，原告的证据不足以认定案涉款项为借款。同时，根据合同相对性，原告提供的《协议书》对被告不产生法律约束力。法院认为原告江苏R公司并未完成出借人应承担的举证证明责任，原告所提供的证据不足以证明其与被告之间存在600万元的民间借贷法律关系。<br><strong>判决结果</strong>：驳回原告江苏R公司的诉讼请求。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>债务化解</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>公司法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>离婚时妻子分不到丈夫在有限公司里的股权价值！</title>
    <link href="/legalhigh/posts/06c4564bb541.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/06c4564bb541.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;看到这个题目，你是不是不敢相信？这都2024年了，中国男女平等了75年了，民法典婚姻家庭编写得清清楚楚，夫妻在婚姻家庭中地位平等，夫妻在婚姻关系存续期间所得的财产，除个人财产外，为夫妻的共同财产，归夫妻共同所有。一旦离婚，妻子竟然还分不到丈夫名下的这部分财产？<br>告诉你，这不是引人注目搞的噱头！我发现这个问题时也非常震惊。因为我想研究一下离婚案件中作为夫妻共同财产的有限公司股权的处置规则，结果找不到什么相关的判决书，我就问了打离婚官司的律师同事，他们告诉我离婚案件中法院不处理有限公司股权、让另案再诉，我问那另案再诉了吗？同事说再诉了、结果是法院不受理啊。<br>&emsp;&emsp;作为老律师，我很快想明白了法院为什么不处理、不受理，因为太难了。第一难在信息差，妻子在家做贤妻良母，对丈夫经营的公司情况完全不知情，不知道公司价值几何，也拿不出证据证明股权价值，虽然有权分丈夫一半股权的价值，但是妻子具体要求分多少钱才合适呢？第二难在股权价值难确定，即使考虑用上中介机构审计评估股权的方法，丈夫控制下的公司极可能根本不配合，有限公司资产、财务缺乏透明度，怎么能确定一半股权的公平价格？第三难在股权卖不掉，夫妻离婚纠纷中处置股权，丈夫及公司的抵触可想而知，待处置的股权不足以控制公司，外界也无法判断有限公司的股权价值，这股权卖给谁？第四难在丈夫不愿意花钱买，既然股权卖不掉，丈夫为什么还出公道的价钱买呢？第五难在其他股东不接受妻子当股东，妻子不懂经营、对公司没啥帮助啊，丈夫以外的其他股东可能真不愿意，也可能受丈夫指使或影响，反正他们就是有权利不接受妻子当股东。<br>&emsp;&emsp;我所在的城市是南京，全国除了个别城市的法院在离婚案件中处置有限公司股权，绝大多数法院不处置。所以，离婚时妻子分不到丈夫在有限公司里的股权价值。 离婚案件中处置有限公司股权的现实困难，仅靠法院是解决不了的。得从建立相关制度上解决这个问题。有限公司那么多、离婚率那么高，这个问题影响的是数千万还是过亿女性的财产权利？ 姐妹们，转发起来，让这个问题被更多的人看到，被人大代表、政协委员和妇联的人看到，他们可以提出切实关系女性权利的议案来！你在哪个城市？离婚案件中处置有限公司股权吗？说说你那里的情况。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>离婚时公司股权的处置</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>公司法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
  
  
  <entry>
    <title>类别</title>
    <link href="/legalhigh/"/>
    <url>/legalhigh/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>about</title>
    <link href="/legalhigh/"/>
    <url>/legalhigh/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div>  <p>  咨询电话: 18944061878<br>  联系邮箱: legalhighcn@163.com<br>  联系地址: 南京市鼓楼区郑和中路18号中海广场A座8层  </p>  <div style="display:flex;">    <div class="contact" style="margin-right: 20px">      <img src="../images/官方微信.jpg" width="107" />      <span>关注官方微信</span>    </div>    <div class="contact">      <img src="../images/律师微信.png" width="107" />      <span>关注律师微信</span>    </div>  </div>  <style scoped>    .about-avatar img {      background-color: #fff;    }    .contact {      display: flex;      flex-direction: column;      text-align: center;    }  </style></div>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
</search>
