<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>童某与徐某、江苏K公司、南京南京J公司、泰州Z公司建设工程施工合同纠纷</title>
    <link href="/legalhigh/posts/5b13e9974ecd.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/5b13e9974ecd.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>承办律师：</strong>陈光愿<br><strong>本案涉及主体</strong><br><strong>原告：</strong>童某<br><strong>被告系列：</strong>徐某、江苏K公司、南京J公司、泰州Z公司<br><br><strong>一、委托人及在诉讼中的身份：</strong><br>委托人南京J公司在诉讼中的身份为被告<br><br><strong>二、案件基本情况</strong><br><strong>（一）对方（原告）陈述的事实、理由、诉求、证据：</strong><br><strong>事实理由和诉求：</strong>原告童某与江苏K公司签订《劳务分包合同》，约定江苏K公司将世纪城批量精装修工程劳务分包给童某施工。世纪城批量精装修工程由泰州Z公司发包给南京J公司，南京J公司将该工程转包给徐某，江苏K公司是徐某控制的公司。后江苏K公司逾期支付童某款项，徐某向童某出具《承诺书》，若江苏K公司未按新约定日期支付款项，由徐某向童某履行付款义务。童某以实际施工人身份起诉徐某、江苏K公司、南京J公司、泰州Z公司，要求徐某、江苏K公司、南京J公司连带支付工程款，泰州Z公司在欠付工程款范围内承担付款责任。<br><strong>证据：</strong>1.《劳务分包合同》（证明江苏K公司承接世纪城批量精装修工程后将工程劳务分包给童某施工）；2.《投标报价书》（证明世纪城批量精装修工程总价为4900000元）；3.《项目结算手续》（证明南京J公司项目经理张某向同谋出局结算手续，尚欠付劳务费用1280000元）；4.《承诺书》（证明若江苏K公司未按新约定日期支付款项，由徐某向童某履行付款义务）<br><strong>（二）委托人（被告）陈述：</strong><br><strong>南京J公司陈述的事实与证据：</strong>公司确实将工程转包给徐某，没有员工在项目上。<br><strong>三、律师工作</strong><br><strong>办案思路：</strong>如果童某被认定为实际施工人，则南京J公司需要连带支付工程款。工作的方向就是否定童某实际施工人身份，论证童某实际是施工班组。我们收集工程中人员、资金、主/辅材、机械等方面的证据，证明南京J公司在材料购买和付款方面履行了职责。同时，核查了南京J公司从总包方泰州Z公司收到的工程款数额以及向下游供应商支付款项的情况，论证南京J公司不存在截留、欠付款项的情况。<br>因山东省有个工程项目，除了总包方不是泰州Z公司，江苏K公司、南京J公司、童某在山东工程项目中的角色与本案案涉项目是一致的，该项目中童传才也以实际施工人身份起诉主张款项，最终被一、二审法院认定为施工班组，不能向南京J公司主张付款责任。该案一、二审也是由本律师承办，我们将该案一、二审判决书提交给本案承办法官。<br><strong>答辩观点：</strong>1.本案案由应为劳务合同纠纷，而非装饰装修合同纠纷。《劳务分包合同》合法有效，南京J公司不是《劳务分包合同》相对方，并非本案适格被告。2.即使法院将童某认定为实际施工人，在多层转包或者违法分包情况下，童某仅可以要求与其有直接合同关系的江苏K公司对工程欠款承担付款责任。3.南京J公司根据江苏K公司指示直接与材料供应商、劳务公司签订合同并付款。南京J公司从泰州Z公司收到的款项全部用于世纪城项目支出，且支出的费用远超从泰州Z公司领取的款项。截至本次开庭，南京J公司不存在截留、欠付款项的情况。4、江苏K公司项目经理与施工班组童某串通制造材料，肆意编造工程量，形成闭环文件，损害上游公司（泰州Z公司、南京J公司）的合法利益。这也是最高院将多层转包和违法分包关系中的实际施工人排除在可以突破合同相对性原则主体之外的原因之一。5、本案与山东省已经终审的案件是相同的案件，应该同案同判，认定童某为施工班组。<br><strong>操作方法与结果：</strong>我们接受南京J公司委托后，制定了全面的应诉策略：一、论证本案案由为劳务合同纠纷，童某为施工班组，并非实际施工人，且童某也无证据证明其为实际施工人。二、查实南京J公司在装修工程中的收付款、签订合同情况，得出南京J公司就装修工程支出的工程款远超泰州Z公司支付给南京J公司的款项，不存在截留工程款的情况。三、将山东省装修工程案件一、二审判决书提交给本案法官，要求法院按照同案同判的原则，对本案作出相同的判决，即南京J公司无需直接向童某承担付款责任。因为本案所在省的高院对实际施工人认定标准并不明确，存在将童某认定为实际施工人的可能性，我们必须将此种裁判路径堵死，而最好的办法，就是将相同案件的判决交给法官。<br><strong>四、法院判决</strong><br><strong>事实理由：</strong>按照童某关于其提供劳务内容为“人工（木工、瓦工、油漆工）、辅材（水泥、黄沙、木板、石膏板）、验收及后续维修”的陈述以及现场实际施工的情况，童某应系劳务施工班组，并非法律意义上的实际施工人，童某未能举证证明其投入了资金、购买主要材料等事实，亦无权请求南京J公司承担连带清偿责任、要求泰州Z公司在欠付建设工程价款的范围内承担责任，本院对其上述主张不予支持。<br><strong>判决结果：</strong>驳回原告童某对南京J公司的诉讼请求。<br> </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>债务化解</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>应该怎么选择律师</title>
    <link href="/legalhigh/posts/9f2e7aa7fee1.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/9f2e7aa7fee1.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>（1）第一次见面，可以要求查看律师证，关注律师年龄、执业年限，如果是年轻律师，看看律师证上盖了几个年检章，每一个章代表执业满一年。<br>（2）为案件找到合适的律师。认真学习、充分锻炼的执业3年以上的律师有能力办理大部分案件，可以要求律师提供同类型案件代理成功的法律文书来判断律师是否具有办案经验。结合标的金额及案件复杂程度考虑，大多数的个人案件不需要资深律师办理。资深律师或者合伙人，案源选择多，在小案件、简单案件上花费精力有限，不一定愿意亲自代理此类案件。因此，找到认真负责、有同类型案件办案经验的年轻律师，是性价比最好的选择。<br>为了维护团队声誉，在我们团队里，沈华律师会在充分了解案情后，分配给合适的律师。我们团队对不负责不靠谱的律师零容忍。同时，我们的委托人应当充分尊重承办律师。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>委托人问答</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>律师费怎么收？</title>
    <link href="/legalhigh/posts/1875e210e26d.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/1875e210e26d.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>律师费主要有三种收费方式：固定收费、风险收费、半风险收费。<br>（1）固定收费：各律所应当在办公地点公示自己的收费办法。民商事案件固定收费采用分段累进的方式，江苏地区参考如下<br>简单案件<br>不涉及财产 2500-10000 元<br>涉及财产按诉讼争议标的额<br>≤1 万元 按民事不涉及财产案件标准执行<br>＞1 万元，≤10 万元 6-7%<br>＞10 万元，≤50 万元 5-6%<br>＞50 万元，≤100 万元 4-5%<br>＞100 万元，≤500 万元 3-4%<br>＞500 万元，≤1000 万元 2-3%<br>＞1000 万元，≤1 亿元 1-2%<br>＞1 亿元 0.5-1%<br>重大、疑难、复杂案件 不高于简单案件 5 倍标准执行<br>例：标的500万，律师收费通常不低于2500+90000×6%+400000×5%+500000×4%+4000000×3%=167900元<br>（2）风险收费：根据《关于进一步规范律师服务收费的意见》，风险收费采用分段累进的方式，最高收费比例为：<br>100万以下18%<br>100万-500万15%<br>500万-1000万12%<br>1000万-5000万9%<br>5000万以上6%<br>例：标的500万，律师代理胜诉后，风险收费最高为1000000×18%+4000000×12%=660000。<br>禁止刑事诉讼案件、行政诉讼案件、国家赔偿案件、群体性诉讼案件、婚姻继承案件，以及请求给予社会保险待遇、最低生活保障待遇、赡养费、抚养费、扶养费、抚恤金、救济金、工伤赔偿、劳动报酬的案件实行或者变相实行风险代理。<br>（3）半风险收费：预收一定费用（低于固定收费），然后按比例结算（低于风险收费）。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>委托人问答</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>离婚时处置夫妻共有股权的制度设想</title>
    <link href="/legalhigh/posts/fcc0d6221687.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/fcc0d6221687.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;这篇文章是抛砖引玉用的。因为我所在的城市的法院不处理夫妻共有股权的分割，我没有实际操作过这方面的案件，纸上谈兵，难免失误。欢迎法律同行们提出更多更好的想法，尤其是办理过此类案件的同仁。目的就一个，真正落实夫妻在婚姻家庭中的财产权利平等，让妻子在离婚时能分取到丈夫在有限公司里的股权的公允价值！<br>&emsp;&emsp;参考北京法院《关于审理婚姻纠纷案件若干疑难问题的参考意见》中的相关条款，分析现有案件的判决书，我提出如下制度设想：<ol>  <li>公司及持股方承担股权价值的举证责任；</li>  <li>通过中介机构审计、评估，确定公司股权价值；</li>  <li>公司及持股方完全不配合股权价值评估的，或者公司财务资料不足以进行股权价值评估的，按以下方式确定股权价值：法院依职权调取公司税务报表、公司财产信息，通过资产负债表、损益表中的公司净资产值，结合财产评估确定股权价值；参照当地同行业中经营规模和收入水平相近的企业的营业收入或者利润及其他方式来核定股权价值；法院依职权调取公司的银行账号或被公司用于收款的个人账号的收入流水、公司财产信息，包括银行账号、支付宝账号、微信账号，确定公司每年的营业收入，委托中介机构结合实缴资本、行业利润率、财产评估确定股权价值；</li>  <li>持股方要股权、配偶不要股权的，持股方按评估价给予配偶相当于该股权价值一半的补偿；</li>  <li>双方都要股权且其他股东接受双方成为公司股东的，双方协商确定持股比例，多分的一方按评估价给予对方补偿；持股比例不能协商一致的，平均分配；</li>  <li>双方都要股权且其他股东接受双方成为公司股东，但双方矛盾不可调和、都当股东对公司不利的，或双方都要全部股权的，引入竞价机制处置共有股权。股权由价高者得，拿股权的一方按竞价给予对方相当于该股权价值一半的补偿；</li>  <li>其他股东过半数或持股方不接受配偶成为股东的，不接受的其他股东或持股方行使优先购买权，按评估价给予配偶相当于该股权价值一半的补偿；</li>  <li>双方都不要股权的，强制持股方按评估价购买配偶的股权。</li></ol>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>离婚时公司股权的处置</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>丈夫经营公司，弱势的妻子应该怎么保护自己的财产权利？</title>
    <link href="/legalhigh/posts/5e938719d86b.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/5e938719d86b.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;男主外、女主内，是中国家庭的传统模式。男性在商场上打拼，女性婚后照顾家庭孩子的居多。成功男性面临的诱惑非常多，即使抵住了诱惑，随着岁月的流逝，性格因素、感情变化等等，导致现在的婚姻稳定性大不如前。所以，弱势的妻子应该怎么保护自己的财产权利？<br>&emsp;&emsp;很多妻子不参与公司经营，不了解丈夫持股的公司和股权情况，完全不掌握这部分家庭财产情况。至少，妻子要知道丈夫持股的公司名称。否则，离婚时就无法行使分割夫妻共有股权的权利。<br>&emsp;&emsp;比较理想的做法是，在婚姻关系存续期间就要求丈夫将自己也登记为股东，并行使股东权利去了解公司的经营情况，及时向中介机构咨询，在学习中成长。跟上丈夫的步伐，跟上时代前进的节奏。<br>&emsp;&emsp;现在，保护你权利最重要的一步，就是把视频转出去，推动离婚时处置夫妻共同股权的相关法律制度的建立。让你的权利有制度来保护。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>离婚时公司股权的处置</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>离婚时妻子能分到丈夫在有限公司里的股权价值的城市是哪个</title>
    <link href="/legalhigh/posts/f67c698ce215.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/f67c698ce215.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;不卖关子，现在就公布答案, 离婚时妻子能分到丈夫在有限公司里的股权价值的城市，是北京和上海！感谢这两个城市法院的法官，克服了现实的各种困难，为女性真正地跟男性平等起来带来了希望！为什么这么说？因为，没有经济实力何来尊严？男女在婚姻家庭中的财产权利平等如果不能真正落实，其他平等都是水月镜花的虚幻。<br>&emsp;&emsp;离婚时夫妻共同股权处置有没有法律规定？我告诉你，有！<strong>《最高人民法院关于适用<中华人民共和国民法典>婚姻家庭编的解释（一）》</strong>第七十三条明确支持作为夫妻共同财产分割，夫妻双方协商一致，其他股东过半数同意转让的，配偶成为公司的股东；其他股东过半数行使同等条件下优先购买权的，配偶取得相应的对价。其他股东过半数不同意转让、也不购买的，视为其同意转让。<br>&emsp;&emsp;因为规定太少、且过于原则，缺乏实际操作性，才造成现在的局面。<br>&emsp;&emsp;讲到这里，不得不说说北京法院这个优等生。只有北京法院这个优等生在公布的规范性文件--<strong>《关于审理婚姻纠纷案件若干疑难问题的参考意见》</strong>中具体落实了离婚时夫妻共同股权处置的实际操作问题。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>离婚时公司股权的处置</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>分不分得到丈夫在有限公司里的股权价值，这个问题严重吗</title>
    <link href="/legalhigh/posts/2c688314eef0.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/2c688314eef0.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;昨天，本号发布了离婚时妻子分不到丈夫在有限公司里的股权价值的视频，没有看见多少水花。估计是大家可能没有认识到这件事情的严重性。<br>&emsp;&emsp;通过国家统计局官网公布的数据，至二零二二年十二月三十一日，中国注册的企业法人单位数有三千二百八十二万八千七百三十四个。据雪球公布的数据，至二零二三年十二月三十一日，中国共有上市公司八千七百五十九家，这个数字涵盖了上海、深圳、北京、香港、纽约等全球十六个主要交易所。不精确地计算一下，上市公司仅占万分之二点六。上市公司股权价值是公开的，夫妻离婚分割财产时即可参考。但是，剩余的百分之九十七点四的企业性质是有限公司和合伙企业，股价拿什么作参考？所以，离婚财产分割时，妻子们虽然有权分丈夫一半股权的价值，在大多数城市，至今难以实现。再不精确地计算一下，二零二二年离婚登记占结婚登记的比例为百分之四十二，离婚时拿不到丈夫在有限公司里的股权价值的妻子数量怎么也在千万以上了。<br>&emsp;&emsp;这个现象正常吗？公平吗？为什么法院不受理、不分割呢？简单说，问题不出在法院，而是有限公司股权定价缺乏依据、处置困难重重、缺乏制度保障，具体请看我昨天的视频。这种不平等必须从制度上解决，我们能做的就是关注、点赞、转发，让这个问题被更多的人看到，被人大代表、政协委员和妇联的人看到，让他们用提案权关心民生，关注离婚财产分割时的男女平权！<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>离婚时公司股权的处置</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>夫妻共同债务认定难在哪里</title>
    <link href="/legalhigh/posts/cfb699f56458.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/cfb699f56458.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;夫妻共同债务这个话题，因为与每个家庭相关而经久不衰。法律规定其实很简单，个人债务个人承担，夫妻共同债务共同偿还。难在哪里呢？难在夫妻一方签字另一方不认可的债务是否认定夫妻共同债务，难在举证及证据认定上。除了《民法典》，最高院及各地省高院都纷纷出台各种规定，试图确立判断标准。依我看，之所以难，本质是人心难测，难在缺乏诚信。<br>&emsp;&emsp;根据《民法典》及最高院《关于依法妥善审理涉及夫妻债务案件有关问题的通知》，夫妻共同债务认定要点如下：一、债务是否真实：不能仅凭借条认定债务，要关注当事人的经济能力，查明资金来源、交付及去向，债权人或主张共同债务的一方配偶承担债权真实的举证责任。二、是否夫妻双方共同意思表示，比如夫妻共同作出口头承诺或其他共同借款的意思表示，未签字一方知晓负债且未提出异议的，出具借条时在场，所借款项汇入该方掌握的银行账户，归还借款本息等。债权人或主张共同债务的一方配偶承担夫妻双方共同意思的举证责任。三、资金是否用于家庭日常生活、夫妻共同生活或共同生产经营：“家庭日常生活需要”是指夫妻双方及其共同生活的未成年子女在日常生活中的必要开支，“夫妻共同生活”是指夫妻双方共同消费支配或者用于形成夫妻共同财产的支出，“夫妻共同生产经营”重点关注债务款项专用性（债务专用于生产经营）、夫妻经营共同性、经营利润共享性。资金未用于夫妻共同生活的举证责任一般由抗辩不属于夫妻共同债务的一方承担，高额资金用于家庭日常生活的举证责任由债权人承担。四、债权人是否与举债人约定为个人债务。五、债权人是否对夫妻之间分别财产制的约定知情。六、债务用途是否无益于家庭甚至有损于家庭安宁生活的，如用于婚外同居生活等。七、赌博、吸毒等的非法债权不予保护。四至七项的举证责任由抗辩不属于夫妻共同债务的一方承担。八、夫妻一方对外担保之债一般不应认定为夫妻共同债务。<br>&emsp;&emsp;程序上，未经审判程序，不得要求未举债的夫妻一方承担民事责任。对于夫妻一方与第三人串通伪造债务进行虚假诉讼的，应予刑事制裁。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>离婚时公司股权的处置</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>离婚时夫妻共有股权处置有规矩了</title>
    <link href="/legalhigh/posts/614c97fe46d2.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/614c97fe46d2.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;我这个账号最早关注的一个问题就是离婚时夫妻共有股权处置。这个问题到现在仍然是尚未解决的问题。昨天最高院《法律适用》公众号刊登了最高院王丹法官的专题研究《婚姻关系中涉及有限责任公司股权的若干实践问题》，她关注这个问题我觉得跟她是女性相关，因为这个问题更多的是涉及在婚姻中照顾家庭的女方权利，我很高兴终于有最高院法官在研究这个问题了。<br>&emsp;&emsp;王丹法官相关的研究结论如下：<br>&emsp;&emsp;一、夫妻双方均登记为有限责任公司股东，公司章程或股东名册记载的持股比例不宜认定为夫妻约定财产制。就是说，夫妻名下持有的股权比例之和认定为夫妻共同财产，夫妻约定财产制应当采用书面形式，在双方对股权归属没有明确约定的情况下，不能将对外公示的股权比例认定为夫妻内部对股权的分配。<br>&emsp;&emsp;二、对于一人公司和夫妻二人均为公司股东的情况下，因为不涉及有限责任公司股权转给股东之外第三人的限制性规定，分割较为容易。分三种情况：<br>&emsp;&emsp;如果双方均主张公司股权的，可以确定股权分割比例，也可以双方竞价，价高的一方取得公司股权，并以其出价为基准对另一方折价补偿；<br>&emsp;&emsp;如果仅一方主张公司股权，可以按评估公司评估的股权价值对另一方折价补偿；<br>&emsp;&emsp;如果双方均不愿意获得公司股权，可以解散清算，由双方对公司剩余财产进行分配。<br>&emsp;&emsp;三、仅有一方登记为股东且公司有其他股东的情况下，涉及保障其他股东优先购买权的问题，处理方法也分三种情况：<br>&emsp;&emsp;未登记的配偶一方不主张获得股权，只要求分割股权价值的，如果登记方同意对外转让股权，可以分割转让款。如果登记方不同意对外转让，评估确定股权价值。登记方或者公司不配合股权评估，导致股权价值无法确定的，除了以现有的审计报告、财务报表或者工商登记信息等作为股权价值参考外，还可根据案件实际情况，按照民事诉讼证据规则，认定未登记的配偶一方主张的股权价值成立；<br>&emsp;&emsp;双方均主张获得股权的，不是必须判决由一方获得，双方竞价后如果由未登记方取得的，竞价结果及支付方式作为“同等条件”通知其他股东行使优先购买权，其他股东愿意购买的，由未登记方与其他股东协商确定交易价格。其他股东购买的，未登记方获得交易对价。如果不能达成一致，未登记方成为股东。一方不愿意竞价，由法院判决双方各自分得一定比例股权。<br>&emsp;&emsp;对于双方均不主张股权的情况，可以通过股权转让方式解决，由夫妻双方对股权转让款进行分割。<br>&emsp;&emsp;四、其他股东的优先购买权的本质是优先于第三人的交易机会，系程序性权利，并非实体权利。未登记方是股权的共有人，是转让人地位，优先购买权并不优先于转让人。<br>&emsp;&emsp;五、登记方未经配偶同意擅自处分其名下股权，认定为广义的无权处分，但股权受让人受善意取得制度的保护。如果是正常的交易，主要是股权转让价格合理，一般认为相对人是善意的，除非配偶有证据证明交易相对人与登记方恶意串通损害其利益的情况。这样，受让人取得股权，配偶方相应取得股权转让款。<br>&emsp;&emsp;这个研究对于解决离婚时夫妻共有股权难题，是实质性的重大进步，然而，我认为对有限责任公司本身股权处置难的认识还不充分，如果没有登记方兜底，夫妻共有股权很难完成分割。王丹法官的文章与我7月初的文章链接放在下面，方便大家比较一下，是不是很多方面英雄所见略同？<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>离婚时公司股权的处置</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>出资不规范的公司赶紧依法减资吧</title>
    <link href="/legalhigh/posts/cc4dcb5dd4cd.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/cc4dcb5dd4cd.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;2023版公司法今年7月1日生效了。很多人觉得跟自己没多大关系，甚至有些已经当了公司股东的人也不太关心。我是真心替这些人着急呢。<br>&emsp;&emsp;公司法史上最严格的股东出资责任已经来了。1、股东认缴出资自公司成立之日起五年内缴足；2、初始股东相互之间、股权转让前后股东相互之间，对于未实缴或抽逃的出资要承担连带责任，受让人不知道且不应当知道出资不足的除外；3、公司申请破产，未期满的股东认缴出资加速到期；公司不申请破产但不能清偿到期债务，未期满的股东认缴出资也要加速到期。<br>&emsp;&emsp;很多传统行业的公司、成立时间比较长的公司、股东年龄比较大的公司、中小型公司、以往不太规范的公司，活到现在的，都挺不容易的。但是，过去那些年，很多公司为了一些经营资质的需要，为了承揽业务的需要，或者是好个面子，认缴注册资本数千万、一个亿甚至十个亿，大多数都没有实缴到位，有些公司章程就约定在公司营业期满前一天股东才出资期满，有些公司股东是借钱出资、钱转了一圈就出去了。你或者你所在的公司是不是这么搞的？老板们都很聪明啊，有些代办公司也是这样操作的。<br>&emsp;&emsp;我告诉你，公司债权人如果不能实现债权，追究股东出资责任现在是常规操作了。新公司法下，一旦公司陷入债务，你为以往的不规范买单的时间就到了。<br>&emsp;&emsp;有股东问，我现在还能怎么办呢？我告诉你，除了被动挨打，你还可以主动化解风险。首先，在公司运作正常期间，没有能力出资到位的，稳住公司经营，控制好公司现有债务盘子，在依法规范减资完成前的债务都要落实并偿还；然后，依法规范减资。在你减资完成后成为公司债权人的，就不能找你为原来的错误买单了。用时间换空间，你的出资责任就降低下来了，未来公司经营不善的债务就找不到你头上了。不规范的公司赶紧依法减资吧。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>有人问，老板让我当公司法定代表人，我能当吗</title>
    <link href="/legalhigh/posts/ad56194ef6cc.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/ad56194ef6cc.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;我想，老板不可能真把公司的经营管理权给你吧，你就拿一份工资,你打算承担多大的责任呢？<br>&emsp;&emsp;公司法定代表人的风险和责任有哪些，我简单讲几点：一、单位犯罪的，会追究法定代表人的刑事责任；二、有些行政处罚会追究法定代表人个人责任，比如违反《药品管理法》；三、企业欠税、存在未了结的涉外或重大商事纠纷案件，法定代表人会被限制出境公司，企业成为被执行人后，尤其是成为失信被执行人后，法定代表人会被限制出境、限制高消费。世界那么大，你不打算去看看了？在国内，飞机、高铁也坐不了，要承受因此带来的各种不方便；四、企业成为被执行人后，法定代表人不配合报告财产情况的，可能面临罚款、拘留等处罚，甚至承担拒不执行法院判决裁定罪的相关刑事责任；五、法定代表人还面临各种赔偿责任，我大概数了一下，有十一种：比如违反法律、行政法规和公司章程规定，给公司造成损失的，损害股东利益的，执行职务给他人造成损害的，董事会决议给公司造成损失的，关联关系损害公司利益的，股东抽逃出资的，股东不当减资的，未尽催缴出资义务的，公司向股东进行不当利润分配的，未及时履行清算义务的，破产程序中不当减损公司财产的；六、破产程序中，法定代表人要承担特定义务，如保管财务资料、配合管理人工作、不得离开住所地等；七、企业被纳入失信人员名单后，法定代表人的信息可能会被公开。<br>&emsp;&emsp;你会说，违法犯罪的事情，我都不参与、都不打算干啊，我说，公司是老板控制的，你左右不了，别人也不知道你在其中的作用啊。再说，如果老板打算基本规范经营，为什么自己不当法定代表人呢？所以，这个锅很重，你打不打算背？这样的老板能不能跟，我劝你三思。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我哥让我当他公司持股百分之一的小股东，我能当吗</title>
    <link href="/legalhigh/posts/a9e8b71f01db.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/a9e8b71f01db.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;有人问, 我哥新开公司注册资本二千万，我哥让我当他公司持股百分之一的小股东，我能当吗？<br>&emsp;&emsp;我不会告诉你能不能当，我会告诉你要考虑哪些因素，你自己判断。<br>&emsp;&emsp;首先，你需要跟大股东沟通一下，摸清大股东的意图，要花点时间深度了解实际控制人，不要被假相蒙蔽。怎样判断这个大股东及未来的公司实际控制人是不是合适的合作伙伴呢？我建议至少考虑以下几点：一、他对打算从事的行业是否有经营能力有资源；二、是否能组织到或自身具有经营所需的基本财力，即是否有能力对自己认缴的出资到位；三、规则意识是否强；四、是否诚实可信。<br>&emsp;&emsp;其次，作为不能实际控制公司的小股东、原始股东，风险和责任有哪些，简单讲，核心的有这十条：认缴出资自公司成立之日起五年内缴足；未按期足额缴纳出资的，除实缴外，还应当赔偿给公司造成的损失；股东未实缴出资或实际出资显著不足的，其他原始股东与该股东在出资不足的范围内承担连带责任；不得抽逃出资；公司申请破产，未期满的认缴出资加速到期；公司不能清偿到期债务的，公司或者到期的债权人有权要求股东认缴出资提前缴纳；股东转让未期满股权的，受让人承担缴纳义务，转让人承担补充责任；股东转让期满未实缴或者出资明显不足的股权的，除受让人不知道且不应当知道外，转让人与受让人在出资不足的范围内承担连带责任；公司通过简易程序注销，股东对清偿债务承诺不实的，对债务承担连带责任。<br>&emsp;&emsp;如果你作为股东同时担任了公司董事，董事赔偿责任有十一种，董事在企业成为被执行人后，尤其是成为失信被执行人后，会被限制出境、限制高消费。<br>&emsp;&emsp;再次，作为持股比例极低的小股东，你要清楚，你左右不了公司，如果大股东不规范经营，你不仅投资打了水漂，可能还会面临公司股东相关责任。只有跟对了公司的实际控制人，你才有可能跟着实现自己的财富梦想。当公司股东，选对合作伙伴、看准人是最重要的。<br>&emsp;&emsp;最后，如果出自真情或者碍于面子，你必须支持你哥，那么你也应该搞清楚最坏的情况下你会有多大的责任，是不是在你的承受能力范围内？你是否愿意承受。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>公司股权比例设置系列之相对控制权比例</title>
    <link href="/legalhigh/posts/c07083eb369d.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/c07083eb369d.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;上一节讲了绝对控制权比例，这节讲相对控制权比例。<br>&emsp;&emsp;因为公司法规定股东会作出决议，应当经代表过半数表决权的股东通过。所以，认为能相对控制公司的持股比例是百分之五十以上。如果你持有这样的比例，公司章程约定的重大事项以外的事情是你说了就能算，同时在公司发展壮大中你要承担最大的责任。如果你只是个小股东，还是请先看看我昨天的视频，选对大股东及未来的公司实际控制人，跟对人最重要。然后，再考虑怎么跟持有这样比例的大股东合作。听完绝对控制权比例课的朋友，这个是练习题，你能想出保护自己权利的办法来吗？<br>&emsp;&emsp;公布答案。以普通投资人为例，方法一、还是在投资前，跟大股东协商修订公司章程，将公司章程中通常半数通过的、而你认为比较重要的决议事项，提高到三分之二以上表决权的股东才能通过。这样，小股东们就取得了否决权。在这里，我讲一个要点，公司章程不是简单抄模板，应当按股东及公司的实际情况定制。公司法是支持对股东会权利范围事项进行股东之间约定的。重点提醒一下，公司重大对外投资及担保，是公司经营高风险事项，这两项应当考虑一定比例或金额的，提交股东会由三分之二以上表决权的股东通过。否则，大股东一举手，就没有你什么事了。讲到投资、担保的比例或金额问题，还要约定累积比例或金额。化整为零的手法，大股东们都运用得很熟练。方法二、还是与大股东签订回购协议，这个具体怎么操作，上节课讲过了，不再重复。还是两个方法一起用。<br>&emsp;&emsp;如果大股东及受其控制的股东们不接受这样的约束，你跟他合作的结果，好的看他心情赏赐点什么，坏的只有跟着他买单的份儿。钱不多的人，这样的公司就不要投资了。<br>&emsp;&emsp;这两节课听下来，是不是觉得公司法很好玩啊？ 公司章程的玩法，我后面还会具体讲。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>跟朋友合开公司，我们该怎么设置股权比例呢</title>
    <link href="/legalhigh/posts/e8eedac373a1.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/e8eedac373a1.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;经常有客户问，我跟朋友合开公司，我们该怎么设置股权比例呢？<br>&emsp;&emsp;我分几期视频告诉你不同的股权比例能做什么，然后你根据实际情况自己决定。公司法是用的，尤其是商人要会用。<br>&emsp;&emsp;今天讲绝对控制权比例。因为公司法规定股东会重大事项应当经代表三分之二以上表决权的股东通过，所以，认为能完全控制公司的持股比例是百分之六十六点六以上。如果你持有这样的比例，公司基本是你说了算，同时公司发展壮大的责任系于你一身。如果你只是个小股东，请先看看我昨天的视频，听听我对判断大股东及未来的公司实际控制人是不是合适的合作伙伴的建议，然后，就要考虑跟持有这样比例的大股东合作，如何才能破解大股东的专制呢？我告诉你，方法是有的！以普通投资人为例，方法一、你要在投资前，跟大股东协商修订公司章程，将你最关注的核心事项放到股东会层面去讨论，并且为这些事项设置一个股东会通过决议的持股比例必须高于大股东及其群体的持股比例。比如，大股东及受其控的股东持股比例合计百分之七十，公司对外投资达到公司净资产百分之五十之上当然是重大事项，那么就在章程中约定股东会必须达到全体股东持股比例百分之八十以上方能通过前述重大投资决议。这样，小股东们就取得了否决权。方法二、与大股东签订回购协议，约定在你对公司一些具体的重大事项持异议的情况下，大股东应当按约定的价格把你的股权买回去，这个回购协议要让公司所有其他股东签字放弃购买。还可以让公司为大股东回购承担连带保证责任，大股东付不出钱来的时候，可以执行公司。公司提供的这个连带责任担保，必须取得公司股东会同意的决议。这两个方法可以一起用。<br>&emsp;&emsp;如果大股东愿意接受这样的约束，说明大股东是尊重小股东权利的，你的权利就有了一定的保障。如果大股东及受其控制的股东们不同意，怎么办呢？我认为，这样的公司就不能投资了，你进去只能当待宰的羔羊，想退出来非常难。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>公司股权比例设置系列之其他有意义的股权比例</title>
    <link href="/legalhigh/posts/a747014c08e9.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/a747014c08e9.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;讲过了绝对控制权比例、相对控制权比例，这节课讲讲其他有意义的股权比例。<br>&emsp;&emsp;一、有限公司通用的股权比例<br>&emsp;&emsp;1、百分之三十三点三以上的股权比例：因为足以让公司法规定的股东会重大事项不能通过，被视为一票否决权。<br>&emsp;&emsp;2、百分之十的股权比例：公司经营管理发生严重困难，继续存续会使股东利益受到重大损失，通过其他途径不能解决的，有权请求人民法院解散公司。<br>&emsp;&emsp;持有这些比例股权的都是小股东，重点都要放在跟对大股东和协商好退出价格和方式上。<br>&emsp;&emsp;二、股份有限公司适用的股权比例<br>&emsp;&emsp;1、单独或者合计持有百分之十以上的股份：请求召开临时股东会会议，在董事会、监事会不履职时，自行召集和主持临时股东会会议。<br>&emsp;&emsp;2、单独或者合计持有百分之三以上的股份：可以要求查阅公司会计账簿、会计凭证，可以委托会计师事务所、律师事务所等中介机构协助查阅。<br>&emsp;&emsp;3、单独或者合计持有百分之一以上的股份：临时提案权；对董事、监事、高级管理人员执行职务违反法律、行政法规或者公司章程的规定，给公司造成损失的，应当承担赔偿责任的代位诉讼权。<br>&emsp;&emsp;三、上市公司适用的股权比例<br>&emsp;&emsp;1、百分之三十的股份：要约收购线，继续进行收购的，应当依法向该上市公司所有股东发出收购上市公司全部或者部分股份的要约。<br>&emsp;&emsp;2、百分之二十的股份：同业竞争警示线，即一个股份公司通过这个比例的股权关系或重大债权关系所能控制或者对其经营决策施加重大影响的任何企业。<br>&emsp;&emsp;3、百分之五的股份：证券交易内幕信息的知情人；首发或定向的股东及董监高，持有该比例股份的，股份转让应遵守持有期限、卖出时间、卖出数量、卖出方式、信息披露及证券交易所的业务规则；股东及董监高，持有该比例股份的，证券交易买入后六个月内卖出，或者在卖出后六个月内又买入，所得收益归公司所有；达该比例股份的，向国务院证券监督管理机构、证券交易所作出书面报告，通知该上市公司，并予公告，即俗称的举牌。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>几个人合开公司，该怎么设置股权比例呢</title>
    <link href="/legalhigh/posts/4314303ecff3.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/4314303ecff3.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;今天，我们回到最初的问题，几个人合开公司，该怎么设置股权比例呢？<br>&emsp;&emsp;谈股权比例，首先要讲股东之间的合作，要选择合适的合作伙伴。公司的性质是营利组织，依法从事经营活动，追求利润最大化。选择什么样的人做合作伙伴？之前我就给过大家以下建议：一、他对打算从事的行业是否有经营能力有资源，换句话说，他对公司经营有什么样不可替代的作用；二、是否能组织到或自身具有经营所需的基本财力，即是否有能力对自己认缴的出资到位；三、规则意识是否强；四、是否诚实可信。<br>&emsp;&emsp;其次，股东作为公司的所有者，要想让公司实现其宗旨，必须从合作共赢的角度出发来分配公司股权比例。各股东的能力、财力和在生产经营中的作用，是应当考虑的最重要的因素。能力、财力强的人当实际控制人或控制股东，在公司经营中，享有最多的权利，承担最重的责任。各股东分配到与自己贡献相当的股权比例，是一家公司稳定、持续经营的根基。公司股权结构问题，本质上是商业问题，必须得用有利于商业经营的标准来判断。<br>&emsp;&emsp;再次，股东之间制定好规则，签订好股东协议和公司章程。哪怕是亲兄弟，你也要知道人性。在公司设立或双方合作前，约定好否决权和回购权等规则，对于小股东非常重要，否决权用以在合作过程中监督大股东、保护自己的权利，回购权用以在沟通无效时双方“好聚好散”。退出公司的规则，是小股东的投资不打水漂的最后保障。<br>&emsp;&emsp;作为股东，需要学习一些公司股权方面的知识，但是，在设置公司股权比例的问题上，法律是商业的从者。<br>&emsp;&emsp;我下一节课会讲有限责任公司股东退出之难，大家会更清楚股东之间约定好退出公司机制的价值。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>有限责任公司股东退出之难</title>
    <link href="/legalhigh/posts/a5ca4eb42eba.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/a5ca4eb42eba.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;想当公司股东的人，这节课一定要听，是救命课。<br>&emsp;&emsp;跟结婚容易离婚难一样，当股东易退出难。只有经历过的人才知道有多难，有人真的花了八年时间，所以，难度系数不亚于八年抗战，不是虚话。<br>新公司法第八十九条规定：有下列情形之一的，对股东会该项决议投反对票的股东可以请求公司按照合理的价格收购其股权：（一）公司连续五年不向股东分配利润，而公司该五年连续盈利，并且符合本法规定的分配利润条件；（二）公司合并、分立、转让主要财产；（三）公司章程规定的营业期限届满或者章程规定的其他解散事由出现，股东会通过决议修改章程使公司存续。<br>&emsp;&emsp;这款与原公司法一致，我先讲讲实践情况。我律师执业三十一年，长期做公司法业务，很多并非投资机构的小股东抱着退出公司的想法来找我，但是无一人能够依靠法律保护的方式退出成功。这个条款从二零零五年公司法里就存在了，二零零六年一月一日生效至今已经十八年了，但是，在中国裁判文书网检索请求公司收购股权纠纷，仅五十五篇生效法律文书，获支持的仅十一个案件。这个比例，你想像一下，难不难。<br>&emsp;&emsp;坑在哪里？一是条件难成就：本款是列举的方式，不得做任何扩展。只有规定的这三种情形，异议股东可以主张公司回购。比如第一项，公司亏损或不连续盈利你就不能主张，一直亏损就一直不能主张，我不知道这条有没有人真正用过。第二项有可行性、实用；第三项虽有可行性，但是经营期满或其他解散事由出现条件成就时，公司的资产情况普遍不理想。大概率是因为大股东有太多的时间去准备，把公司做坏。<br>&emsp;&emsp;二是股价确定难：小股东不了解公司情况，与大股东存在信息差，虽然法院有权启动股权评估，但也需要大股东及其控制下的公司配合，有限公司资产、财务缺乏透明度，股权价格难确定。<br>&emsp;&emsp;三是回购执行难：这个不是股权回购独有的难，其他案件执行也很难。<br>&emsp;&emsp;新公司法增加了以下内容：公司的控股股东滥用股东权利，严重损害公司或者其他股东利益的，其他股东有权请求公司按照合理的价格收购其股权。因为刚生效、尚无案例可考，“滥用”和“严重”存在程度判断，应该会是一个比较高的标准，不会是给小股东提供一个容易退出公司的渠道。<br>&emsp;&emsp;约定优先于法定，有限责任公司股东退出这么难，你说股东之间事先约定好退出公司机制，重要不重要吧。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>公司需不需要有控制股东或实际控制人</title>
    <link href="/legalhigh/posts/1f70c0b333dd.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/1f70c0b333dd.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;绝对控制权、相对控制权，两节课听下来，有人就问了，公司是有控制股东或实际控制人好，还是没有控制股东或实际控制人好？<br>&emsp;&emsp;这个不是纯粹的法律问题。不过，我根据三十多年律师工作实践的观察，可以告诉你这样一个结论，有控制股东或实际控制人的公司才能稳定。<br>&emsp;&emsp;首先，讲一下概念。控股股东，是指其出资额占有限责任公司资本总额超过百分之五十或者其持有的股份占股份有限公司股本总额超过百分之五十的股东；出资额或者持有股份的比例虽然低于百分之五十，但依其出资额或者持有的股份所享有的表决权已足以对股东会的决议产生重大影响的股东。实际控制人，是指通过投资关系、协议或者其他安排，能够实际支配公司行为的人。<br>&emsp;&emsp;控制股东或实际控制人拥有了公司的控制权，而无实际控制人，就是指在公司治理结构中，没有一个人或一个团体对公司拥有绝对的控制权。<br>&emsp;&emsp;有人为事情负责，非常重要。否则，或者事情没人管，或者人人都想按自己的意思管。公司也是这样。公司持续经营，天天都有很多事，需要有人负责，发生了不在现有人员职责范围内的事，更需要有人安排处理，所以，公司需要有人（或团队）为公司负最大的责任。<br>&emsp;&emsp;有人说，没有控制股东和实际控制人的公司好啊，该事都按公司章程规范运作，多民主啊。实际情况却是，没有控制股东和实际控制人的公司，决策需要通过股东会、董事会等机构进行集体讨论，达成共识后才能实施；因为股权结构较为分散，股东之间相互制衡，达成共识就非常困难；决策过程这么长，可能导致公司在急迫的事情、关键的时刻错失机遇。比如，公司发展方向，就很难讨论出一致意见来，没有控制股东和实际控制人的公司，今天按这个意见、明天按那个意见，公司发展方向难以保持长期稳定，而且时间可能会证明讨论结果是错误的，毕竟把握住时机成功的企业家是少数。<br>&emsp;&emsp;公司经营需要效率与民主之间的平衡。<br>&emsp;&emsp;只懂公司法，不可能经营好公司；但不懂公司法，很可能经营不好公司。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>跟大股东签股权回购协议，为什么要让其他所有股东签字</title>
    <link href="/legalhigh/posts/563c0bd1ecc9.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/563c0bd1ecc9.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;在股权比例设置的第一节课里，我讲到破解大股东专制的一个方法是跟大股东签订回购协议，强调了这个回购协议要让公司所有其他股东签字。上节课又重点讲解了有限责任公司股东退出之难。回购协议这么重要，一定要签订好。那么，为什么与大股东签订回购协议，还要让其他所有股东签字呢？ <br>&emsp;&emsp;股权回购协议的本质，就是股权转让。公司法支持有限责任公司的股东之间相互转让其全部或者部分股权，并未强制要求满足其他股东的优先购买权。但是，公司法规定了法院强制执行转让股权情形下支持股东的优先购买权。这个条款以前就有的。新公司法在第八十五条规定：“人民法院依照法律规定的强制执行程序转让股东的股权时，应当通知公司及全体股东，其他股东在同等条件下有优先购买权。其他股东自人民法院通知之日起满二十日不行使优先购买权的，视为放弃优先购买权。” <br>&emsp;&emsp;公司既定的股权比例涉及到各方股东利益之间的平衡，一旦发生回购，就可能会打破这种平衡，影响其他股东的利益。所以，为了确保股权回购协议的履行，避免其他股东提出异议，建议让公司所有其他股东在协议上签字，如果其他股东主张购买，可以互相协商或者按出资比例确定各自的购买比例；如果其他股东放弃购买，回购协议同时可以证明其表达了意见。其他股东知情并签字是非常重要的。一份好的法律文件，能避免争议或者在发生争议时能提供依据。<br>&emsp;&emsp;从实践情况看，投资前提出股权回购条件签订协议，是可行的，大股东还能协商，其他股东也愿意签字。一旦发生纠纷，这些就成了奢望。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>公司为回购协议担保为什么需要出股东会决议</title>
    <link href="/legalhigh/posts/7548246f16f4.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/7548246f16f4.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;在股权比例设置的第一节课里，我讲到破解大股东专制的一个方法是跟大股东签订回购协议，并建议让公司为大股东回购承担连带保证责任，大股东付不出钱来的时候，可以执行公司。公司提供的这个连带责任担保，必须取得公司股东会同意的决议。那么，为什么需要出股东会决议呢？<br>&emsp;&emsp;新公司法第十五条规定：“公司向其他企业投资或者为他人提供担保，按照公司章程的规定，由董事会或者股东会决议；公司章程对投资或者担保的总额及单项投资或者担保的数额有限额规定的，不得超过规定的限额。公司为公司股东或者实际控制人提供担保的，应当经股东会决议。前款规定的股东或者受前款规定的实际控制人支配的股东，不得参加前款规定事项的表决。该项表决由出席会议的其他股东所持表决权的过半数通过。”<br>&emsp;&emsp;公司法这个规定，是为了防止法定代表人随意代表公司为他人提供担保给公司造成损失，损害中小股东利益而设定的。法定代表人不能随意行事，必须有股东会或董事会决议授权。否则，构成越权代表，越权代表的后果有两种：订立合同时债权人是善意的，也就是说债权人不知道或者不应当知道法定代表人越权的，合同有效；反之，合同无效。<br>&emsp;&emsp;小股东是回购协议的权利人，也就是债权人，对于公司提供的担保，是负有审查义务的。小股东本身对于法定代表人是否经过了股东会授权提供公司担保，应当是心知肚明的。小股东如果说我不知道公司提供担保未经股东会决议，理由不能成立。所以，必须有股东会决议，才能确保公司连带责任保证协议的有效。你听明白了吗？<br>&emsp;&emsp;学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。<br> </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>老板能找人背锅做法定代表人吗</title>
    <link href="/legalhigh/posts/b4ff33aaf9ad.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/b4ff33aaf9ad.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;几天前，我讲过担任公司法定代表人的风险和责任，那么，作为老板，能找人背锅做法定代表人吗？<br>&emsp;&emsp;新《公司法》第十条第一款规定：公司的法定代表人按照公司章程的规定，由代表公司执行公司事务的董事或者经理担任。与原公司法相比，新公司法扩大了法定代表人的任职资格范围，从董事长、执行董事或经理扩大到了“代表公司执行公司事务的董事或者经理”。这意味着，只要董事或经理在公司中实际负责执行公司事务，他们就可以被选任为公司的法定代表人。<br>&emsp;&emsp;法定代表人风险、责任那么大，哪怕就是公司不偿还债务、执行中被边控、限高这两项，老板们就受不了啊。为了逃避做法定代表人的责任，很多“聪明的”老板就想出了找人当公司法定代表人的招，找人当“背锅侠”，结果真能如愿吗？我告诉你，这个老板很可能是给公司和自己埋下了一颗定时炸弹，随时可能爆炸，给公司或者老板自己带来损失和责任。<br>&emsp;&emsp;新公司法第十一条规定：法定代表人以公司名义从事的民事活动，其法律后果由公司承受。老板找来的“背锅侠”，其行为对外产生的仍然是法定代表人的法律后果，被视为公司的行为，由公司买单。是人都有点爱好和欲望，如果这个“背锅侠”有点不良嗜好或者多点对金钱的欲望，他只要写上“某某公司某某某”，就是在表明自己是履职行为，而不是个人行为，公司就要为其承担法律责任。对外提供个担保、借点钱，公司就要跟着买单。智商高点胆子再大点的，搞个影子公司，刻个公章开个银行账号，签个合同骗点货，公司能干的他都能干，他完全可以凭一己之力让公司构成单位犯罪。到底谁是真正的“背锅侠”，真还不一定呢。<br>&emsp;&emsp;有老板说，我看人准，不会出这种事的。那么，靠谱、诚信的人为什么要为你“背锅”呢？不谨慎选择公司法定代表人，无异于为公司埋下了一颗定时炸弹，可能会导致公司走向深渊。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了，学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>个人签合同时签名存在的一些问题</title>
    <link href="/legalhigh/posts/85938932a115.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/85938932a115.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;我们今天来谈谈个人签合同签名的一些问题。<br>&emsp;&emsp;近日，上海法院历时七年审理的一起发生在亲姐妹间的代持股权确权纠纷案件终于迎来了终审。审判落下帷幕，作为妹妹的原告楼双燕称因为数年前为了孩子上学不慎在白纸上签下自己的名字损失了亿元资产。代价无疑是惨重的。<br>&emsp;&emsp;上面的例子，大家去搜索吃瓜，记住这个教训就好。千万不要因为任何原因在任何空白纸张上签名，也不能不看内容随便就签名，签名一旦被居心不良的人利用，后果就这么严重。现在起就养成谨慎签名的好习惯。<br>&emsp;&emsp;那么个人之间签合同，到底应该认签字还是认私章、原子姓名章？虽然私章、原子姓名章能证实是被本人控制签署或者专用的，也可以认定其效力，但是，如果不想因此产生纠纷，确保合同签署的真实性，你必须认签字。<br>&emsp;&emsp;老板们每天要签的名太多了，现在时髦使用个人签名原子章，那么，我告诉你，必须得找个信得过的人保管你这个签名章。一旦保管不善被人钻了空子或者被滥用，后果可能很严重。<br>&emsp;&emsp;还有些人签合同时喜欢使用艺术签名，这个做法好不好？<br>&emsp;&emsp;我建议最好不使用艺术签名。亲笔签名能够反映每个人独特的书写特征，难以伪造。而经过设计的艺术字不一定能够很好地反映每个人的书写特征，会影响笔迹鉴定的结果。<br>&emsp;&emsp;建议大家签合同时不用私章、原子姓名章，不用艺术字，用楷书、行书认真书写自己的姓名。同样，如果与他人签合同时，也应要求对方使用楷书、行书签名。在合同上亲笔签名，相当于免费的防伪标记啊。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>运用公司章程对外效力，免遭公司法定代表人越权行为的损害</title>
    <link href="/legalhigh/posts/494a7f9f4bd7.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/494a7f9f4bd7.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;前面我讲了老板不可以随便找人背锅做法定代表人，随便选择法定代表人背锅很可能聪明反被聪明误，给公司带来不可估量的损失。那么怎么对法定代表人的职权进行限制以避免公司为其越权行为承担不利后果呢？<br>&emsp;&emsp;实践中，法定代表人越权行为的高发区多在借贷、对外投资和对外担保上。新公司法第十五条规定，“公司向其他企业投资或者为他人提供担保，按照公司章程的规定，由董事会或者股东会决议；公司章程对投资或者担保的总额及单项投资或者担保的数额有限额规定的，不得超过规定的限额。公司为公司股东或者实际控制人提供担保的，应当经股东会决议。前款规定的股东或者受前款规定的实际控制人支配的股东，不得参加前款规定事项的表决。该项表决由出席会议的其他股东所持表决权的过半数通过。”这个条款为相对人设定了审查责任，要求债权人查阅公司章程，判断对外投资或担保审批是董事会的权限还是股东会的权限，金额有没有超过限额。你有没有注意到，公司章程的相关约定借助这个条款，实际上取得了对外的效力。在公司章程里约定清楚，利用好这一条，就可以有效遏制公司控制股东、实际控制人、法定代表人在对外投资、担保中的越权行为。<br>&emsp;&emsp;公司章程的效力除了对外投资、担保上有扩张外，在下面两种情形下，也取得了对外效力：一、新公司法第二十八条规定，“股东会、董事会决议被人民法院宣告无效、撤销或者确认不成立的，公司根据该决议与善意相对人形成的民事法律关系不受影响。”换言之，明知或应知决议无效、法定代表人或代理人越权等情形的恶意相对人，是不受法律保护的。公司有权用章程抗辩，主张合同或交易对公司不生效。二、已经有法院支持债权人依据债权债务发生时的公司章程关于股东出资时间的约定，要求公司股东承担出资责任。说明公司章程出资期限部分在特定情形下也会发生对外效力。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股东用知识产权作价出资注意事项及瑕疵出资责任</title>
    <link href="/legalhigh/posts/75941e20aff2.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/75941e20aff2.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;经常有客户问，我能否用知识产权出资，我需要注意些什么？<br>&emsp;&emsp;新公司法第四十八条规定：“股东可以用货币出资，也可以用实物、知识产权、土地使用权、股权、债权等可以用货币估价并可以依法转让的非货币财产作价出资。”<br>&emsp;&emsp;下面以知识产权出资为例，讲一下关注点。一、作为出资的知识产权，不得有权利瑕疵，就是说这个知识产权必须是股东名下的、股东有完全的处分权限的；二、应当让有相应资质的评估机构进行评估，评估机构应采取恰当的评估方法依法评估，不得高估；三、作为出资的知识产权应当办理到公司名下，交付公司使用；四、作为出资的知识产权应当是公司经营所需或者有利于公司经营。<br>&emsp;&emsp;以上要点如果不能全部满足，会产生股东出资责任。公司或其他股东有权起诉要求该股东承担出资责任。比如：补缴出资，向已足额缴纳出资的股东承担违约责任，利润分配等股东权利受限，股东资格解除即“失权”。<br>&emsp;&emsp;另外，公司债权人也可以向出资瑕疵股东行使代位权，债权人行使代位权应具备以下条件：股东出资行为已经构成瑕疵出资，公司及其他股东怠于行使权利，瑕疵出资造成债权人的到期债权不能实现。这样，即使公司无力偿债，只要公司未进入破产程序，这个债权人的到期债权也可能通过行使代位权、要求瑕疵出资股东承担出资责任的方式优先实现。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股东用股权、债权作价出资的注意事项</title>
    <link href="/legalhigh/posts/16e5af8e8e58.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/16e5af8e8e58.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;昨天讲了股东用知识产权作价出资的注意事项及瑕疵出资的责任。新公司法第四十八条明确将股权出资、债权出资列入法定的出资方式中。那么公司对于股东用股权、债权作价出资的，应该注意些什么呢？<br>&emsp;&emsp;股东用股权、债权作价出资的前提是公司股权会决议接受相应的出资。下面，我讲一下股权、债权出资的注意事项：<br>&emsp;&emsp;一、股权出资需要关注四点：1、股权有无权利瑕疵。作为出资的股权不应存在争议，完全归出资人所有，不存在任何质押、冻结等限制。2、股权所属的公司其他股东不主张优先购买权。《公司法》第八十四条规定，“股东向股东以外的人转让股权的，应当将股权转让的数量、价格、支付方式和期限等事项书面通x知其他股东，其他股东在同等条件下有优先购买权。”3、聘请专业的股权评估机构对股权进行评估，评估机构应采取恰当的评估方法依法评估，不得高估。4、出资的股权办理变更登记，确保接受出资的公司成为该股权的持有人。<br>&emsp;&emsp;二、债权出资需要关注三点：1、债权有无权利瑕疵。作为出资的债权不应存在争议，完全归出资人所有，不存在任何质押、冻结等限制。2、出资股东应将债权转让通知到债务人，否则，该转让对债务人不发生效力。3、必须是债务人偿债能力强、能实现的债权。<br>&emsp;&emsp;以上要点如果不能全部满足，会产生股东出资责任。昨天已经讲过了，公司或其他股东有权起诉要求该股东承担出资责任，包括补缴出资，向已足额缴纳出资的股东承担违约责任，利润分配等股东权利受限，股东资格解除即“失权”。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从宗馥莉辞职看民营企业家与国资相处之道</title>
    <link href="/legalhigh/posts/2b86cb4451fb.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/2b86cb4451fb.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;最近两天，宗馥莉辞职信及背后原因在互联网上刷屏。网传的辞职信中称，因杭州市上城区人民政府及娃哈哈集团部分股东对其经营管理的合理性提出质疑而辞职。<br>&emsp;&emsp;我就翻出杭州娃哈哈集团有限公司的股权结构看了一下，杭州上城区文商旅投资控股集团有限公司是大股东、持股46%；宗庆后持股29.4%；杭州娃哈哈集团有限公司基层工会联合委员会（职工持股会）持股24.6%。这个大股东杭州上城区文商旅投资控股集团有限公司是纯纯的国资啊。宗庆后的继承人也不止宗馥莉一人，即使其股权全部支持宗馥莉，宗馥莉也达不到控制公司的比例，必须联合另外一方股东才行。这样就理解了辞职信。<br>&emsp;&emsp;网上传言宗馥莉同时控制了宏胜饮料集团有限公司的全部股权，我查到持有该公司2%股权的浙江恒枫投资有限公司确实是宗馥莉的一人公司，查不到持有该公司98%股权的恒枫贸易有限公司的股东信息，尚不足判断。<br>&emsp;&emsp;顺便就说一下民营企业家与国资的相处之道吧。首先，同业竞争是大忌。一个是你与国资合作、只占小股的公司，一个是你自己的公司，天平往哪边倾斜，天生让人怀疑啊。国资的便宜一定不要占、不能占，如果打算跟国资合作了，就不要再搞自己的自留地了，轻了说有利益输送之嫌，重了说可能涉嫌侵占国有资产。从民事到刑事，责任排着队等着你。即使你真的啥也不想占、也没占，你同业竞争干什么呢。其次，追求效率、想说了算的民营企业家也不适合跟国资合作。国资有国资的规矩，权限、责任，这些是国资考虑的重点，民营企业家如果想自己说了算，非常追求效率和执行力，不仅可能不习惯，而且容易违规，几次冲突下来，裂痕就不可弥合了。<br>&emsp;&emsp;我还发现一件事情，网络上都写宗馥莉是娃哈哈的副董事长、总经理，在国家企业信用信息公示系统里，娃哈哈集团五名董事里并没有宗馥莉。所以，这个职务经过了章程规定的程序吗？还是工商变更备案迟延了？<br>&emsp;&emsp;娃哈哈不是个人控制的民营公司，这班不是谁想交就能交，也不是谁想接就能接。未来的掌舵人，还得股东们按照公司章程讨论决定呢。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>设计好股东表决权结构，保护创始股东对公司的控制</title>
    <link href="/legalhigh/posts/924fcd23481c.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/924fcd23481c.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;创始人与资本对赌失败的例子屡见不鲜了，很多公司创始人黯然离开公司，而资本并不热衷于经营、公司持续走下坡路，直至倒闭，总之大多数是一地鸡毛的结局。新公司法提供了一个创始股东保护自己对公司控制权的途径，不知道创业者们有没有注意到，会不会用。<br>&emsp;&emsp;对公司制度有些了解的人都知道，公司股东是按出资比例或持有的股份进行表决的，股东会普通事项只要过半数就可以通过，重大事项如修改公司章程、增加或减少注册资本等过三分之二以上可以形成决议。公司法对股东会决议之所以区分一般决议和特殊决议，实际上体现了公司法对公司决策效率与股东利益保护之间的平衡。前面也教过小股东对于关乎自己核心利益的事项，建议列入特殊决议并通过修改表决权比例，三分之二也可以修改成四分之三、五分之四，这样，让自己的表决权能对公司重大事项的决策产生影响，小股东的利益就能得到比较好的保护。<br>&emsp;&emsp;新《公司法》在股东表决权上有重大变化，第六十五条规定：股东会会议由股东按照出资比例行使表决权；但是，公司章程另有规定的除外。新公司法明确 规定“公司章程另有规定的除外”的，一共六处，其中一处就是股东表决权。也就是说，公司法允许公司章程规定不按股权比例行使表决权。运用这个规定，公司可以设置表决权不同的股权结构，比如创始人的持股每百分之一按两倍的表决权计算，纯财务投资人的持股每百分之一按一半的表决权计算。这样，创始股东、核心人员就能够用较少的资金控制公司，从而保证公司持续稳定发展，有足够的时间去实现战略规划。相信大家不会反对智识也是生产力吧，科学、技术在很多方面应当取得更大的话语权，在很多领域，不能仅仅是资本说了算。公司法对公司治理灵活性的支持，给了资本与技术在公司的治理结构里进一步平衡的空间，响应了智慧觉醒社会里公平交易的要求，是对智识、技术、专业能力的真正尊重。资本与技术可望在新的规则下合作双赢。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>借娃哈哈剖析公司控制权争夺之迷</title>
    <link href="/legalhigh/posts/0db081275393.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/0db081275393.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;公司控制权争夺大战，现实真是比书上精彩。外行看热闹，内行看门道。比如宗馥莉与娃哈哈，现在只是第一回合。很多人觉得宗馥莉赢了，依我看，得出这个结论为时尚早。要我说，宗馥莉与娃哈哈只有双赢与双输两个局面，很难有一胜一负的结局。目前只是双方理智地重新回到谈判桌前。什么时候宗庆后股权继承处理完了，娃哈哈公司董事会完成因宗庆后去世必须的董事替补或改选，娃哈哈的董事长、总经理、法定代表人不再是宗庆后，这一阶段才算结束。公司控制权才阶段性地稳定下来。至于宗馥莉和娃哈哈的未来，现在还无从判断。<br>&emsp;&emsp;为什么说宗馥莉与娃哈哈只有双赢与双输两个局面而不会有一胜一负的结局呢？宗馥莉作为宗庆后的继承人，对娃哈哈有标志性的意义，她在，娃哈哈还是宗庆后的娃哈哈，娃哈哈还可以讲情怀故事。而宗馥莉离开娃哈哈，即使她有宏胜集团掌控了饮料产业链，但是，那不是娃哈哈，就是打造一个新品牌，谁都不能再卖情怀。是利益让双方智慧地重新回到了谈判桌。<br>&emsp;&emsp;娃哈哈的股权结构，是没有控制股东的。纯国资杭州上城区文商旅投资控股集团有限公司持股46%，宗庆后持股29.4%，杭州娃哈哈集团有限公司基层工会联合委员会（职工持股会）持股24.6%。这样的股权结构其实蛮民主的，形成了股东之间的互相制约。要当娃哈哈的实际控制人，必须与另外一方股东联手，所以，宗馥莉必须取得另外一方股东认可。<br>&emsp;&emsp;存在持股百分之五十以上控制股东的公司里，因为无人能与控制股东抗衡，一般不会发生公司控制权争夺。没有控制股东的公司就会发生公司控制权争夺。合纵连横，通常是存在共同利益、结成稳定联盟的一方最终取得公司控制权。各方股东协商不下来，还有诉讼救济渠道，会支持符合法律及公司章程的股东会决议效力。股东会决议效力之诉是定海神针啊。<br>&emsp;&emsp;回到宗馥莉辞职又回归事件上来，我认为各方必须都认识到宗馥莉与娃哈哈的价值，都作出妥协与退让，重新协调利益，重构权利与制约，才能真正实现双赢。上城区文商旅投资控股集团作为国资，我想应该有足够的智慧，不会直接派出掌舵人接管娃哈哈，毕竟这么重量级的商业经营人才难觅，体制内人员经营好企业的能力动力又不足，现在娃哈哈是个成功的投资，如果直接插手后搞成一地鸡毛，谁来承担责任呢？做好监管不要越位就对了。作为宗馥莉来说，已经摔过一次牌，还是得习惯按公司规则来解决问题。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股东会决议效力审查</title>
    <link href="/legalhigh/posts/abe136e4651b.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/abe136e4651b.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;股东会作为公司最高权力机构，其决议效力涉及到公司自治、股东权利甚至债权人利益，公司经营中再重大的分歧，到股东会层面讨论表决完，就是定论了。所以，经营者必须有这样的认知，在重大事项上，应当开好临时股东会会议，确保股东会决议效力。那么，如何召开股东会才能确保决议效力呢？如何审查股东会决议的效力呢？<br>&emsp;&emsp;会议程序要点如下：一、召集人：召集人存在顺位关系，一般是按照公司董事会或执行董事、监事会、个别股东这样的顺序。二、通知程序：按章程约定、无约定按常规方式，满足约定或规定提前的时间要求通知全体股东，如果是有争议的事项，推荐使用EMS方式通知并保留好记录。三、通知应当包含当次股东会全部议案，议案应当明确、完整，通知内容当然要包含会议时间、地点。四、实际召开股东会会议。五、到会股东符合章程或法律规定的持股比例。六、依顺位可由董事长、副董事长、被推举董事等担任股东会主持人。七、股东们就议案充分讨论后，记名表决，保存好会议签到薄、会议记录、表决票。八、会议记录应当载明出席人员、表决事项及表决结果。九、真实有效表决，识别无表决权人、代理权瑕疵人员的表决。十、表决的股东符合章程或法律规定的持股比例。十一、议案须符合章程规定的持股比例方可通过并形成决议。所以，股东有重大分歧的事项，开好临时股东会形成决议，并不容易。<br>&emsp;&emsp;如果股东会决议程序存在瑕疵，结果将导致决议不成立或可撤销两种情形，决议可撤销的瑕疵严重程度弱于决议不成立。实践中程序瑕疵情形非常丰富。程序瑕疵可以通过重新召开股东会、股东事后追认等多种方式解决。<br>&emsp;&emsp;真正影响股东会决议效力的是实体瑕疵。股东会决议实体瑕疵有两种情形：一是决议内容违反公司章程的规定，根据《公司法》第二十六条规定，股东有权自决议作出之日起六十日内请求法院予以撤销。二是决议内容违反法律、行政法规的无效。实践中，股东会决议违法无效的情形有以下四类：侵害公司利益、侵害公司股东利益、侵害公司债权人利益、违反法律强制性规定。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>公司控制权争夺，谁能胜出</title>
    <link href="/legalhigh/posts/474d5ae89d32.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/474d5ae89d32.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;如果公司发生了控制权争夺，谁能胜出，如何判断呢？<br>&emsp;&emsp;我先讲结论，当时占据执行董事位置或者在董事会人数占优的一方能控制一段时间公司。然后，股权比例足够稳定控制董事会的一方最终控制公司。如果两方股权比例接近，那就要看他们谁能与其他股东结成稳定的同盟了。前两大股东股权比例接近的公司，争夺起控制权来最热闹，“城头变幻大王旗”是常态。<br>&emsp;&emsp;新《公司法》让董事会职权有了扩张，董事会对公司负责而不再是对股东会负责，董事会真正成为公司日常经营管理的直接控制人，经理真正成为董事会授权下的具体执行人。<br>&emsp;&emsp;因此，占据执行董事位置，或者在董事会人数占优的一方控制了董事会，就控制了公司。<br>&emsp;&emsp;但是，董事是股东会选举产生的，股东会有改选董事的权利，股东会表决时股权比例说了算，所以股权比例才是稳定占据执行董事位置或者在董事会人数占优的保证，能稳定控制董事会的一方能控制公司。<br>&emsp;&emsp;上述结论可以拿实践检验一下，国美之争，宝万之争，背后无一不是资本之争。目前，正在进行控制权争夺的公司，除了娃哈哈，还有科林电器，华菱精工。<br>&emsp;&emsp;公司控制权争夺，最后的胜者，一定是公司章程或股东会决议支持其稳定控制董事会的一方。所以，控制权攻守双方争取与布局之处，就在以下事项：一、章程或股东会决议对股东会、董事会权力的配置；二、股权比例、增资、债转股、一切股权变动、股东结盟的结果；三、章程对董事会自由授权的空间；四、董事会席位的推荐与控制；五、股东会、董事会议事规则。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>可以用股东协议或者公司章程约定对同业竞争的股东进行处罚吗</title>
    <link href="/legalhigh/posts/21f7b5afaeb2.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/21f7b5afaeb2.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;这个问题经常有客户问，尤其是软件类或者其他技术含量高的公司，想用股权留住技术人才，如果相关股东进行同业竞争，技术秘密泄露的后果很严重，对公司的影响真是很大，很多公司希望让这些人付出足够的代价，以儆效尤。<br>&emsp;&emsp;答案是可以。标志性案件是南京安盛财务顾问有限公司诉祝某股东会决议罚款纠纷案，近年已经有案例支持公司章程设定的处罚权条款，通过股东协议或者公司章程对股东一些有损公司利益的行为进行处罚，实质是公司正当地行使自治权维护股东整体利益。以往陷于只有公权力才能实施处罚权、公司与股东或股东与股东之间是平等关系就不能实施处罚权的错误认知，公司及股东会普遍不敢运用处罚权，导致损害公司牟利的异己分子未能得到任何惩罚，变相助长了这些行为。现在普遍认为处罚权只要不违反法律法规的禁止性规定就应当认定有效，已经扩大了公司自治的边界并得到法院的支持。<br>&emsp;&emsp;那么，怎样制定好处罚权条款？我建议大家注意：一、有处罚权条款的股东协议或公司章程应符合章程和法律规定的程序，即会议通知、召集、内容、与会股东的持股比例、同意股东的持股比例等都符合要求，具体可以去看前几天的《股东会决议效力审查》；二、处罚的应当是股东损害公司利益的行为，而不是有针对性的条款设计、专用于打击一部分股东；三、处罚应当具体、明确、适当、可行，与行为的恶意程度相适应。核心是处罚权条款应当符合正当、公允、程序合法的原则。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>有限责任公司能引入累积投票制吗</title>
    <link href="/legalhigh/posts/0f3a172c0922.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/0f3a172c0922.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;有善于学习的客户问，有限责任公司能引入累积投票制吗？结果会怎样？<br>&emsp;&emsp;先说说累积投票制是什么吧。累积投票制，是指股东会选举董事或者监事时，每一股份拥有与应选董事或者监事人数相同的表决权，股东拥有的表决权可以集中使用。这个制度通常是在股份有限公司股东会选举董事、监事时使用的。<br>&emsp;&emsp;大家知道，股东出席股东会会议，是按所持股权比例或股份行使表决权的。如果公司董事会由五名董事组成，以往的投票方式实质是一人一决，因为控股股东持有的股权比例超过了百分之五十，他投的每一票都是百分之五十以上，所以他选哪五个人，公司董事就是这五个人。如果引入累积投票制同样选五名董事，每百分之一的股权作为一个表决权的话，持股百分之八十的股东持有80✕5=400个表决权，平均投给五位候选人，每人得80个表决权；持股百分之二十的小股东持有20✕5=100个表决权，累积投票制允许股东集中使用表决权，小股东把100个表决权全部投给自己推荐的一名候选人，这位候选人就超过了其他候选人的得票，在一个董事席位上取得了胜利，小股东在董事会中有了一名自己的代言人。累积投票制是不是让董事、监事选举有了一点谋略的意思？<br>&emsp;&emsp;虽然《公司法》不支持股东会无正当理由在任期届满前解任董事，但是必须告诉你一个坏消息，目前在罢免董事时，《公司法》未规定适用累积投票制。所以，累积投票制并不能解决大股东专制的弊端，反而需要依靠大股东支持公司民主运作才能实现。如何解决？还是得回到合作的最初，你必须选择好合作伙伴。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>为什么我不建议公司章程照抄模板</title>
    <link href="/legalhigh/posts/d1602047543a.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/d1602047543a.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;经常有客户说，沈律师，给我个公司章程模板吧。我都会叹气，告诉他公司章程应当自己斟酌制定。<br>&emsp;&emsp;你有没有遇到过合同洋洋洒洒几十页，就是找不到针对性条款的情况？章程对公司的重要性相当于宪法之于国家。公司规模大小、经营范围、股东结构、人员情况各不相同，什么样的章程能适应所有公司？使用千人一面的章程范本，遇到事情时，就会生出为什么当初制定章程时这么糊弄的遗憾。是什么造成了法律文件空心化？根本原因是什么？简单一个字，懒，你中招了吗？<br>&emsp;&emsp;我建议拟写包括公司章程在内的法律文件前，把你关心的问题一条条列成清单，针对可能出现的不利情况，逐一考虑对策，或制约预防，或违约赔偿，然后将这些条款植入常规文本的合适位置，这样的法律文件才有价值。常有客户说我不是律师，我不会写啊，我就会鼓励他，你努力写，让高中生都能明白你的意思就行了，然后我来修改。<br>具体到公司章程，我们要清楚，公司章程就是维护公司经营管理的良好秩序的，公司章程的核心是三会权限和议事规则、股东退出公司、公司退出市场以及特有的个体化条款，特有的个体化条款比如与业务、人员、专利、资产、财务等相关对公司经营最重要、让你觉得公司只有这样才有投资价值的条款。好的公司章程应当明确、具体、清晰，结合公司实际情况，平衡各方利益。<br>&emsp;&emsp;有人说，这样写起来公司章程条款太多，我是不建议法律文件动辄几十页上百页的，我的处理方法是与《公司法》明确规定一致的不重要的条款可以不写，这样公司章程就瘦身啦。<br>&emsp;&emsp;实践中，如果遇到公司登记机关只接受章程范本，或者股东间有些特殊的权利义务安排不想对外公开，怎么办？我告诉你，在这些约定合法有效的情况下，可以采用签订《股东协议》的方式变通处理，并明确与公司章程不一致时以此为准，就在股东之间取得了同样的效果。注意这些约定不能对外产生效力。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>公司章程中如何划分股东会与董事会的权限</title>
    <link href="/legalhigh/posts/5a8802cbf036.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/5a8802cbf036.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;上次讲到公司章程的核心是三会权限和议事规则、股东退出公司、公司退出市场以及特有的个体化条款。三会是指股东会、董事会、监事会，通过公司章程合理划分好三会权限很重要。那么，公司章程中如何划分股东会与董事会的权限呢？<br>&emsp;&emsp;大股东不仅在股东会里占据优势，而且在董事会里优势有可能更明显。大多数有限公司的董事是大股东钦点的或同意的，当然唯大股东马首是瞻。所以，小股东要学会运用公司章程在股东会层面有效保护自己的核心利益。<br>&emsp;&emsp;哪些事项是重要事项，需要规定在股东会权限里？我给你如下建议：一、资本相关：增资减资，尤其是定向增资减资。定向增资减资，就是指特定投资人增加或减少公司股权。股本一变动，影响整个公司的格局。大股东可能失去对公司的有效控制，当年国美之争中，黄光裕就是通过剥夺董事会定向增发股份的权限、同时从二级市场增持股份，重新稳定了对国美的控制权、从而扭转局面的。增资对小股东的影响更大，小股东通常资金实力不足，增资会稀释原有的股权比例，小股东可能失去对自己最后那一点有效保护；二、担保：比如本公司向其他人提供对外担保，为股东、实际控制人及其关联方提供担保，达到或超过最近一期净资产百分之三十以后提供担保，为资产负债率超过百分之七十的担保对象提供担保，单笔超过一定金额的重大担保等等；三、重大资产收购、抵押、质押或处置：比如公司核心资产，单笔达到或超过最近一期净资产百分之十或超过一定金额的重大资产；四、对外投资：单笔达到或超过最近一期净资产百分之十或超过一定金额的对外投资；五、关联交易；六、《公司法》规定的股东会常规职权。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股东能用对公司的债权抵销出资责任吗</title>
    <link href="/legalhigh/posts/f23699c52080.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/f23699c52080.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;有客户问，我以往经营不规范，把对公司的出资转出去了，但过程中借钱给公司使用形成了债权，能不能用债权抵销出资责任？<br>&emsp;&emsp;这个问题，要分两种情况。一、公司经营正常，在公司有偿债能力的情况下，可以用对公司的债权补足出资，因为此时的补足不损害公司债权人利益。如果在这种情况下补足出资，操作上有如下建议：公司必须形成股东以相应债权补足出资的股东会决议，并且请会计师事务所审计查验、出具相应的审计报告，此后规范股东与公司之间的资金往来。这三点都必须重视。股东会决议反映了事实本来面目和公司股东们的意思，审计报告证明了抽逃与补足均属实，今后资金规范才能避免嫌疑。特别要注意的是，公司将来可能因为负债、股东出资需要面临司法审查，法官是将股东出资义务作为公司对股东的一种特殊的债权来衡量的，考虑的是是否存在股东利用对公司的控制用虚构的债权抵销出资，逃避出资义务。因此，股东要承担举证责任，股东会决议、审计报告和其后规范的资金往来才能消除质疑被法院认定。二、当公司丧失清偿能力时，股东不能用对公司享有的债权与其出资债务抵销。《最高人民法院关于适用〈中华人民共和国企业破产法〉若干问题的规定（二）》第46条规定了企业破产时股东不可以进行债的抵销，实践中公司只要有债务未获清偿时也参照适用。理由是股东对公司的出资形成了公司的法人财产、独立对外承担责任，属于担负着特殊目的即担保公司债权人的债权实现目的的特别财产。股东的出资之债并不单纯是对公司之债，实质上是对公司全体债权人的间接之债。所以，股东对公司的债权与全体债权人对股东的债权之间不具有对应性，也就是说，股东对公司债权人负有债务却不享有债权，不能进行抵销。<br>&emsp;&emsp;都搞明白了，趁公司经营正常的现在能抵销时，正确操作起来吧。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何限制出资不到位的股东行使权利</title>
    <link href="/legalhigh/posts/c5a94d39c41f.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/c5a94d39c41f.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;如何限制出资不到位的股东行使权利？分两种情况处理。<br>&emsp;&emsp;第一种情况，股东全部未履行出资义务或者抽逃全部出资。这时可以运用《公司法司法解释三》第十七条通过股东会对股东予以除名。“有限责任公司的股东未履行出资义务或者抽逃全部出资，经公司催告缴纳或者返还，其在合理期间内仍未缴纳或者返还出资，公司以股东会决议解除该股东的股东资格，该股东请求确认该解除行为无效的，人民法院不予支持。”操作要点：1、公司对股东进行催告，要求在合理期限内纠正；2、召开股东会，形成有效决议；3、由其他股东或引进新股东认缴出资，或者依法减资。<br>&emsp;&emsp;第二种情况，股东部分出资不到位或者抽逃部分出资。这时可以运用《公司法》第五十二条股东失权制度。“股东未按照公司章程规定的出资日期缴纳出资，公司依照前条第一款规定发出书面催缴书催缴出资的，可以载明缴纳出资的宽限期；宽限期自公司发出催缴书之日起，不得少于六十日。宽限期届满，股东仍未履行出资义务的，公司经董事会决议可以向该股东发出失权通知，通知应当以书面形式发出。自通知发出之日起，该股东丧失其未缴纳出资的股权。依照前款规定丧失的股权应当依法转让，或者相应减少注册资本并注销该股权；六个月内未转让或者注销的，由公司其他股东按照其出资比例足额缴纳相应出资。”操作要点：1、公司向股东进行催告，要求在宽限期限内纠正，宽限期不少于六十日；2、召开董事会，形成有效决议；3、书面通知股东失权；4、由其他股东或引进新股东受让出资，或者依法减资，应在六个月内处理完毕。<br>&emsp;&emsp;另外，如果公司存在部分股东实缴了出资、部分股东未实缴出资，怎么办？可以用章程或者《股东协议》的方式约定，股东按实缴出资比例行使表决权。这样可以有效地防止未实缴出资的股东对公司不负责任的影响。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>投资的尽头都是放贷，创业的尽头都是失信</title>
    <link href="/legalhigh/posts/0bf9de03b81d.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/0bf9de03b81d.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;七月底，美国一家储能电池独角兽因资金链断裂而破产。而在中国，近两年来很多知名投资机构已经发起投资回购纠纷诉讼。有创业者抱怨，资本既贪婪又没耐心，除了人工智能等少数风口，其他行业已经很难融资，投资人的条件越来越苛刻。而投资机构则反映，创业公司没有能力提供商业回报，上市监管日趋严格，根本没有退出渠道。所以，结论是投资的尽头是发贷，创业的尽头是失信。<br>&emsp;&emsp;作为律师，两边的情况我都了解，我觉得双方都应当进行反思，这个风险投资制度是怎么被玩坏的。创业者这边，很多才刚刚创业，产品还未成形，还未摸索出赢利模式，常常是做一个漂亮的PPT、编一个好故事，动辄就喊出几个亿、十几个亿的估值；拿到钱后，很多没有投在项目上，各种资金占用，成本失控，阴阳交易……跟传统企业骗贷没什么两样。投资机构这边，你敢喊我就敢应，做一个严苛的合同文本，捆绑上公司、创始股东，约定好回购条件、利率、违约金，钱就投下去了。<br>&emsp;&emsp;这个过程中，商业规则、投资逻辑、尤其是失败的可能性及后果，有时候甚至是常识，都被忽视了。每个行业死亡的企业和失败的经营者都是绝大多数，胜利者都是幸存者，残酷的规则之下，为什么你不会成为炮灰？为什么你相信他能够存活？缺乏适度谨慎的创业和投资判断，都需要有人来买单。风险投资一定程度上已经成为了击鼓传花游戏。最重要的退出渠道就是A股IPO，原来是靠着割韭菜，一部分创业者与投资机构皆大欢喜。<br>&emsp;&emsp;现在，A股IPO监管部门严把准入关，今年上半年44家企业A股上市、同比下降近75%。38家企业境外上市，同比下降近16%。有人问，那为什么不去境外上市？其实，境外证券市场更成熟，规范性要求高，中企得不到足够的认同、更谈不上追捧，境外专业证券投资机构多、能力强，有专业做空机构，欺诈发行责任更重，谁割谁韭菜还不知道呢。去境外上市达不到目的啊。<br>&emsp;&emsp;近年因为大把企业不能A股上市，创业者与投资机构就被迫困在一起，互斗的局面就出现了。所以，投资的尽头是放贷，可能血本无归；创业的尽头是失信，很多创业者失败的同时成为失信被执行人，上了黑名单。冤吗？我看谁都不冤。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>1元的注册资本增资价格为1元，你知道自己被洗劫了吗</title>
    <link href="/legalhigh/posts/b4bebe1f59e4.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/b4bebe1f59e4.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;公司因为经营需要进行增资，是正常现象。但是，问题在于，小股东常常不具备继续增资的经济实力，1元的注册资本增资价格为1元，小股东股权对应的资产价值就这样被大股东通过平价增资的方式洗劫了。小股东，你搞懂增资价格了吗？<br>&emsp;&emsp;很多有限公司增资是既没有参考审计报告上的净资产值，也不进行股权价值评估，最常用的方式就是1元的注册资本增资价格为1元。前后股东用同样的价格持有对应的股权，意味着公司经营多年的积累，被后进股权分取了。先进股东的股权没有实现公允价值。这么干，当然对财力雄厚的大股东有利，搞着搞着，原本属于小股东的公司经营成果不就被他摘取了嘛。<br>&emsp;&emsp;遇到这种情况，小股东能怎么办？有人提出，小股东反对公司股东会增资扩股的决议，可在六十日内行使撤销权。《公司法》第二十六条规定：“公司股东会、董事会的会议召集程序、表决方式违反法律、行政法规或者公司章程，或者决议内容违反公司章程的，股东自决议作出之日起六十日内，可以请求人民法院撤销。”大股东控制股东会，程序走规范也非难事，按照章程的多数决，凭什么撤销呢？这条不好用啊。<br>&emsp;&emsp;我认为，要洞察在资本多数决原则下，股东会代表的就是大股东意志，公司自治很大程度上就是大股东治理。对于公司增资决议，法院不仅应进行合法性审查，也应基于禁止资本多数决的滥用的原则进行妥当性审查，从商业上判断增资的必要性。<br>&emsp;&emsp;我建议小股东通过以下两种路径主张权利：一、增资不存在商业上的必要性，纯粹是大股东恶意增资的，以大股东滥用股权、通过决议损害其他股东利益为由，主张公司决议无效。依据是《公司法司法解释四（征求意见稿）》第六条曾有这样的表述，该条后来虽未通过但理念在司法实践中有很高的接受度；二、增资虽然有商业上的必要性，但是价格损害了无力增资的小股东利益的，以大股东滥用股权损害其他股东利益为由，向大股东主张赔偿。依据是《公司法》第二十一条规定：“公司股东应当遵守法律、行政法规和公司章程，依法行使股东权利，不得滥用股东权利损害公司或者其他股东的利益。公司股东滥用股东权利给公司或者其他股东造成损失的，应当承担赔偿责任。”<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。<br> </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>包工头，你合同里大包收款后再付钱给你的条款今天作废了</title>
    <link href="/legalhigh/posts/086fc50a2246.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/086fc50a2246.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;《最高人民法院关于大型企业与中小企业约定以第三方支付款项为付款前提条款效力问题的批复》今天公布、今天施行了。<br>&emsp;&emsp;建设工程中，大包为了拿下工程，在被动地接受了业主的付款条件后，多数用“背靠背”条款将付款风险转嫁给分包、分包再转嫁给包工头。就是说，大包从业主那里拿到钱后才向分包付款，分包在大包付款后再向包工头付款。所以，业主拖欠工程款的风险最终是由最底层的包工头和材料商承担了。这些工程的性质，国有的、私营的都有。现实中，项目投入使用十年后，工程款还没付清的不在少数。近年，因此濒临破产的中小企业很多，其实被拖垮的大型企业也不少。相信大家都有耳闻。<br>&emsp;&emsp;《保障中小企业款项支付条例》第六条规定大型企业不得要求中小企业接受不合理的付款期限、方式、条件和违约责任等交易条件，不得违约拖欠中小企业款项，第八条规定大型企业应当合理约定付款期限并及时支付款项。“背靠背”条款违反上述规定，人民法院应当根据民法典第一百五十三条第一款，即“违反法律、行政法规的强制性规定的民事法律行为无效”，认定条款无效。<br>&emsp;&emsp;条款被认定无效了，法院怎么判？根据最高院批复，法院应当根据案件具体情况，结合行业规范、双方交易习惯等，合理确定大型企业的付款期限及相应的违约责任。双方对欠款利息有约定的，按约定处理；约定违法或者没有约定的，按照全国银行间同业拆借中心公布的一年期贷款市场利率计息。大型企业以合同价款已包含对逾期付款补偿为由要求减轻违约责任，经审查抗辩理由成立的，人民法院可予支持。<br>&emsp;&emsp;这个文件算是对中小企业迟到的关注，那么，被甲方逼迫接受不利付款条件的大型企业怎么办，敢不敢认定条款无效？我看不行，甲方中，除了开发商和私营企业，更多的是谁呢，大家都知道。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>华菱精工控制权大战攻防转换已经完成，大局将定？</title>
    <link href="/legalhigh/posts/2be28ee80153.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/2be28ee80153.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;我建议对《公司法》有兴趣的朋友关注最近的华菱精工，证券代码603356。这个公司正在发生大股东从二股东手上夺回控制权的大战，目前已取得实质性的进展，或将大局稳定。<br>&emsp;&emsp;从该公司的公告梳理，事情的脉络是这样的：2023年5月16日，华菱精工董事会称，大股东、实际控制人黄业华家族拟将总股本百分之9.5的股份转让给捷登零碳，华菱精工拟向捷登零碳定向发行股票4千万零2千股。同时，黄业华及其子黄超将总股本百分之20.41的表决权委托给捷登零碳，委托期间，黄业华和黄超持有股份但不再享有表决权。如果完全按计划执行，捷登零碳将成为华菱精工的第一大股东，不排除这是一个收购的前期安排。这个计划随后获得了2023年第一次临时股东大会的同意。<br>2023年6月29日，捷登零碳安排的三名董事、一名独立董事、两名监事、相关高管走马上任，其中包括了董事长、监事会主席和首席财务官。注意前面的数字，华菱精工董事会七人，其中董事四人、独立董事三人，监事会三人，均按人数表决，一般事项需要过半数通过。捷登零碳获得了对华菱精工的控制。控制的方案很清楚，董事会、监事会半数以上席位和公司财务。<br>&emsp;&emsp;近十个月后的今年4月4日，华菱精工公告，终止向捷登零碳定向发行股票，表明双方的合作破裂。黄业华终止了对捷登零碳的表决权委托，5月7日恢复表决权。黄家面临如何收回华菱精工控制权的问题。<br>&emsp;&emsp;5月20日，职工代表监事更换，黄家在监事会取得2票，捷登零碳失去对监事会的控制。<br>&emsp;&emsp;5月21日，黄业华提出改选部分公司董事，开启了清理捷登零碳、夺回董事会控制权的战斗。双方各自另行推荐了己方的董事。此时，捷登零碳仍然不顾黄家派出的董事黄超的坚决反对，新聘了总裁、首席财务官、董事会秘书等高管。矛盾升级，并且增加了牺牲者。<br>&emsp;&emsp;6月13日，黄家派出的监事指控捷登零碳利用无关交易或虚假交易，占用华菱精工资金；租赁、购买与经营无关的资产，损害公司利益，向其实控人马伟和关联方宝馨科技输送利益。捷登零碳派出的监事会主席以会议程序不合规为由投反对票。监事会决议表明双方彻底决裂，华菱精工大股东与二股东的控制权斗争已经白炽化。这一下，终于成功惊动上交所，华菱精工收到了问询函。<br>&emsp;&emsp;黄家为重新掌控公司，在8月10日，与持股百分之2.25的股东达成了新的《一致行动协议》，黄家目前控制的表决权占总股本的百分之22.66。<br>&emsp;&emsp;虽然7月30日捷登零碳控制下的华菱精工还在聘任副总裁，8月14日受控于捷登零碳的董事会取消了原定于16日召开的2024年第二次临时股东大会。然而已是强弩之末。<br>&emsp;&emsp;进入8月后，情况发生了根本变化，从8日起，捷登零碳派出的董事、高管开始陆续辞职，至8月27日，捷登零碳派出的董事长罗旭辞职，标志着捷登零碳退出对华菱精工董事会的控制。攻防转换就此完成。<br>&emsp;&emsp;8月20日，黄家控制下的监事会发起召集2024年第二次临时股东大会，随后大股东、二股东各自提名了己方的董、监事候选人。29日黄超就任董事长兼总裁。这一次会议，黄家归位，将重新确立对公司的实际控制，因为有积累投票制加持，捷登零碳将在董事会、监事会，获得少量席位。<br>&emsp;&emsp;本着专业吃瓜的精神，我们还可以关注一下公司监事对捷登零碳占用华菱精工资金及利益输送、相关董事高管损害华菱精工利益的指控有无后续，是否会推翻捷登零碳控制下的董事会时期的会计师报告。<br>&emsp;&emsp;从中，你学到如何控制公司了吗？核心是董事会、监事会半数以上席位和公司财务。在董事会不召集临时股东大会时，监事会可以召集会议。只要控制的股权比例够，正确运用游戏规则，失去的控制权能够夺回来。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。<br></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>长期内斗的上市公司，我劝你不要买他们的股票</title>
    <link href="/legalhigh/posts/34c37ecd5584.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/34c37ecd5584.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;现实有时候比影视剧还魔幻，近期上市公司内斗精彩纷呈。<br>&emsp;&emsp;魔幻大奖第一名要颁发给庚星能源。2024年8月29日，这家公司董事会公告，原经营管理层有关人员称印章、证照资料遗失，未能与现任经营管理层有关人员办理移交手续。细看之下，原来该公司控股股东中庚集团所持限售股一千三百二十六万多股被司法拍卖，买受人成为公司第二大股东。原股东海歆能源成为控制股东。于是，董事会全员大洗牌。但是，原管理层不交证照印信，副董事长兼总经理上任后的第二天被公司保安挡在了公司门外的操作属实离谱。<br>&emsp;&emsp;示范大奖第一名要颁发给科林电气。2024年9月1日晚，科林电气公告董事会选举结果，7个董事席位中，海信网能获4席，石家庄国投获3席。网传8月30日下午科林电气2024年第一次临时股东大会战斗很激烈，自30日14时开始，一直开到31日下午，会议时间超过28小时，刷新了A股股东大会时长纪录。9月4日，科林电气宣布控制股东变更为海信网能，石家庄国投屈居二股东，原第一大股东及前董事长张成锁成为三股东。从今年3月中旬海信网能通过集中竞价方式购买科林电气总股本百分之4.97的股份开始，今年4、5月份前述三方在二级市场上演“增持大战”，海信网能甚至放了要约收购公司20%股权的“大招”。至此控制权争夺战阶段性落幕。<br>&emsp;&emsp;示范大奖第二名要颁给娃哈哈集团，大家都知道，宗庆后的股权已经全部转移到宗馥莉名下，娃哈哈董监高已经完成洗牌，宗馥莉全面接手娃哈哈。<br>&emsp;&emsp;在公司控制权争夺战中，好的示范更具意义。海信网能、石家庄国投通过交易所规范操作，一路举牌买买买，包括海信网能放出终极大招，改选董事会，虽然股东会斗争激烈，但都在规则之内。宗馥莉与娃哈哈其他股东握手言和也是同样的意义。日渐成熟的市场，不再轻蔑地称资本是“门口的野蛮人”，大股东们都在规则之下合纵连横。只有规则，才能稳定上市公司的经营、控制权的交接，从而保护小股东的利益。大股东之间如果不惜以损伤公司及小股东利益为代价，长期进行控制权争夺，这样的公司其实更多，这种公司的股票，我劝你不要碰。<br>&emsp;&emsp;近日，华菱精工也将召开临时股东大会，控制权之争即将揭开迷底，我们拭目以待。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>公司董事、高管的忠实义务</title>
    <link href="/legalhigh/posts/a8a4d34d2362.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/a8a4d34d2362.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;华菱精工尘埃落定，9月6日股东会后，二股东捷登零碳仅取得一个非独立董事席位，其余董事席位及监事会均为大股东黄业华控制。<br>&emsp;&emsp;华菱精工控制权大战过程中，6月13日，大股东派出的监事指控二股东派出的董事、高管执行职务损害公司利益。随后会计师报告未予认定。目前没有新的后续。<br>&emsp;&emsp;那么，如果公司董事、高管执行职务损害公司利益，违反了什么义务，如何追究责任呢？<br>&emsp;&emsp;我告诉你，这些公司董事、高管违反了信义义务，尤其是通过交易实施积极作为的，通常是违反了对公司的忠实义务。董事、高管是公司日常经营管理的决策者和执行者，知悉商业信息，掌握关键资源，行使着选择交易对象、是否进行交易以及以什么价格条件进行交易的“自由裁量权”。忠实义务就是要求董事、高管在经营管理公司业务时，应毫无保留地为公司最大利益努力工作，当自身利益与公司整体利益发生冲突时，应以公司利益优先。董事、高管违反忠实义务的表现各异，《公司法》从第181条到第183条共列举了八种情形，包括挪用公司资金、将公司资金另开账户、违规借贷或担保、违规自我交易、篡夺公司商业机会、占用交易佣金、泄露公司机密以及其他违反义务的行为。大多数情形看文字即可理解，以下三种情形通过交易掩盖、相对隐蔽：1、违规自我交易，是指董事、高管代理公司与自己或与自己有关联关系的人进行交易；2、篡夺公司机会，是指董事、高管利用或篡夺其执行公司职务过程中获得的、应向公司披露的、与公司经营活动密切相关的商业机会；3、同业竞争，是指董事、高管从事与公司相同或相似的业务。<br>&emsp;&emsp;追究董事、高管责任的方法是非法收入归于公司所有，或者主张赔偿公司损失。董事、高管严重违反对上市公司忠实义务的行为，可构成《刑法》第169条的背信损害上市公司利益罪。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>没有证照印章，我怎么收回公司控制权</title>
    <link href="/legalhigh/posts/c54784a839b7.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/c54784a839b7.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;在公司控制权争夺中，大量存在前实际控制人、前法定代表人不交出证照印章的情况，甚至上市公司也会上演这样的戏码，比如庚星能源。2024年8月29日，这家公司董事会公告，原经营管理层有关人员称印章、证照资料遗失，未能与现任经营管理层有关人员办理移交手续。一家上市公司把印章、证照搞丢了，你信吗。<br>&emsp;&emsp;有客户就面临了最极端的情况，他是新任法定代表人，营业执照、公章、财务资料等全部被前法定代表人控制、拒不移交，咨询怎么收回公司控制权。<br>&emsp;&emsp;为什么说他这个是最极端情况呢？因为大多数情况下，如果公司是员工专门管理公章，这个员工一般会服从新任法定代表人，有了公章，可以挂失重办营业执照，可以办理法定代表人变更。如果他本来就是法定代表人，那么他本人可以挂失重办营业执照、重新刻制公章。并且，专职的财务人员一般也不敢拒不交出财务印鉴和资料。全部失控的情况下，非诉讼的途径基本上行不通了。市场监督管理局一般不会去判断股东会或董事会决议效力，所以，只能通过公司证照返还诉讼解决。<br>&emsp;&emsp;公司是证照的所有权人，这个诉讼的目的就是解决公司证照应当由谁保管，谁有权向非法占有人提出返还证照的问题。这时，公司应当作为原告，同时提供新任法定代表人代表公司的证据，比如有效的股东会或董事会决议，证明公司已经更换法定代表人。这个证据能证明两件事：一、新任法定代表人有权代表公司参加诉讼，其在诉讼文件上的签名产生法律效力，即代表公司进行诉讼；二、证照应由新任法定代表人保管，前任法定代表人应当返还。这样，新任法定代表人的签字当公章使用，就解决了没有营业执照和公章造成的起诉时主体资格审查的障碍。<br>&emsp;&emsp;因为公司证照返还纠纷就是因为公司的证照公章被他人不当占有，所以公司诉讼时无法在起诉状及诉讼材料中加盖公章，法院应当给公司这个诉权，就必须变通。《民诉法解释》第五十条规定：“法定代表人已经变更，但未完成登记，变更后的法定代表人要求代表法人参加诉讼的，人民法院可以准许。”<br>&emsp;&emsp;最后，提个建议，为了防止公司证照公章在被非法占有期间产生对公司不利的后果，公司新的管理当局应当采取所有可能的措施，比如邮件、书面函件等，向已知的交易对象、开户银行等告知公司证照公章被非法占有的情况，并提出明确、可行的保护公司利益的要求。最大范围地让可能跟非法占有人串通损害公司利益的人知情，这些人将不能受到善意第三人的保护，即使实施了串通行为，将来也能追究其责任挽回损失。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。<br></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>未届期股权，能不能一转了之</title>
    <link href="/legalhigh/posts/468cdc9ab524.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/468cdc9ab524.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;对于出资期限未满的股权，如果进行了股权转让，债权人或公司要求原股东承担出资责任时，以往是无法可依的，很多公司的股东们利用这一点，约定了超长的股本认缴期限。新《公司法》对于这种现象，设立了认缴出资必须在5年内缴清、公司不能清偿到期债务时股东出资加速到期的制度。不仅如此，新《公司法》第八十八条也建立了追究转让股权的前股东责任的路径：转让股权时认缴期届满的，前股东在受让人出资不足的范围内承担连带责任；转让股权时认缴期未满的，前股东对受让人未按期缴纳的出资承担补充责任。<br>&emsp;&emsp;很多人还没有认识到新《公司法》第八十八条的威力，然而，案例已经来了，北京市海淀区法院微信公众号于2024年8月14日发布案例，认定数次转让出资期限未满股权的各原股东向债权人承担补充责任。在该案中，债权人提起诉讼，生效判决确认公司唯一股东钱某因无法证明财产独立于公司而与公司承担连带责任。执行程序中，法院因公司及股东钱某无财产可供执行，裁定终结本次执行程序。此后，债权人申请追加公司的原股东赵某、王某、李某、张某为被执行人，王某、张某主张其持有股份时，公司章程规定认缴出资期限为2027年6月，出资期限未满。经审理，法院追加赵某、王某、李某、张某为被执行人，裁定就公司债务不能清偿的部分向债权人承担补充责任，赵某在钱某未按期缴纳的出资897万元范围内承担补充责任，王某在钱某未按期缴纳的出资2093万元范围内承担补充责任；如赵某的财产不足以清偿债务，由李某对不足部分承担次补充责任；如李某的财产不足以清偿债务，由张某对不足部分承担再补充责任。<br>&emsp;&emsp;为什么这么判？原因在于：该案中，公司未实缴的出资为2990万元，其中，张某认缴出资900万元、受让了前股东实缴的3万元，王某认缴出资2100万元、受让了前股东实缴的7万元，出资期限为2027年6月。后来，王某将2100万元出资转让给现股东钱某，张某将900万元出资转让给李某、李某又转让给赵某、赵某再转让给现股东钱某，钱某终成为公司唯一股东。法院是根据由近及远的原则依法追加前手的转让股东的补充责任的。<br>&emsp;&emsp;南通市崇川区法院2024年7月5日公众号、重庆市渝中区人民法院2024年7月5日公众号、东莞市第一人民法院2024年7月9日公众号、天津市第一中级人民法院2024年7月19日公众号等均发布了判令出资期未满转让股权的前股东承担补充责任的案例。为什么我要说这个数据？就是告诉出资期未满想一转了之的股东们，这个风险离你不远。怎么解决？如果资金实力不足，就别扛着了，趁着公司运营正常，在股权转让前依法减资；如果已经转让了，就只有跟现股东沟通减资了。如果跟现股东沟通不了，怎么办？你可能就要为现股东的经营承担责任了。<br>&emsp;&emsp;说实话，我作为律师，认为对于早就设立并经营的公司，在当时的法律没有明确规定的情况下，股东们在新《公司法》前就进行了未届期股权的转让，现在一刀切地适用新《公司法》第八十八条，持反对的立场。这种做法对前股东是极其不公平的。前股东们不应当承担根据行为当时的法律无法预测的法律责任。并且，因为前股东已经丧失对公司的控制，没有根据新《公司法》补正的机会。这个法条的漏洞是，如果现股东利用其控制下的公司，恶意加大公司债务，完全可以通过给前股东制造“飞来横祸”从中牟利。我强烈建议给这个法条的适用加个限制，即债务应当是前股东未届期股权转让前已经存在的公司债务。未届期股权转让后，出资额、出资期限的约定就不再是原股东的意志，体现的是现股东的意志，债务更加是现股东的经营所致。难道不应当是现股东为自己的行为负责嘛。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>法定代表人涤除之诉，解决公司不依法变更法定代表人的难题</title>
    <link href="/legalhigh/posts/5016dfa04fac.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/5016dfa04fac.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;我遇到过很多关于公司不变更法定代表人的咨询，有已经辞去公司法定代表人的，有公司前股东、法定代表人、已经转让了公司股权的，有打工人被老板挂名公司法定代表人的，他们都不想继续承担公司法定代表人的法律责任，那么能怎么办呢？<br>&emsp;&emsp;最高院在（2020）民再88号案件中认为：原告离职近9年，公司没有办理法定代表人变更的意愿，原告所承受的法律风险将持续存在，应给予救济。此后，以公司为被告的法定代表人涤除之诉日渐增多。<br>&emsp;&emsp;《公司法》第十条规定：“公司的法定代表人按照公司章程的规定，由代表公司执行公司事务的董事或者经理担任。担任法定代表人的董事或者经理辞任的，视为同时辞去法定代表人。法定代表人辞任的，公司应当在法定代表人辞任之日起三十日内确定新的法定代表人。”此条是法定代表人涤除之诉的法条依据。<br>&emsp;&emsp;通常，经营状况良好的公司会及时办理法定代表人变更，不及时办理法定代表人变更的，大多是经营状况已经恶化，甚至面临执行措施，没人愿意接任法定代表人的公司。正常的法定代表人与公司存在实质关联性，参与公司的经营管理，所以，法定代表人涤除之诉应对法定代表人与公司之间的关系进行审查，当作为法定代表人的被委任主体与公司不存在实质性关联，其实际已不具备对内管理公司、对外代表公司的基本能力和实质条件的，应予以涤除。实践中，法院会关注以下事实：登记为法定代表人的原告是否是公司股东或是否有权召集公司内部程序实现变更；是否参与公司经营管理、是否从公司领取报酬；是否已经通过辞任等方式自力救济。<br>&emsp;&emsp;涤除之诉胜诉后，有权申请强制执行，由市场监管部门对法定代表人信息进行涤除。市场监督管理部门的处理方式多样，有法定代表人信息一栏登记为“被某法院涤除”的、有显示为“无”的，也有直接进行空白登记的。<br>&emsp;&emsp;如果你仍然担任公司的重要职务，只是想利用涤除之诉逃避公司作为被执行人时可能对法定代表人采取的限制措施，我劝你就不要动这个心思了，一是要过审理法官的审查关，二是执行法官会独立判断你是否是被执行人的主要负责人或者影响债务履行的直接责任人员，或者应当对债务承担管理责任的原 “主要负责人”，完全可能仍然采取相关限制措施。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>为什么有些加盖了私刻印章的合同，法院却判决有效</title>
    <link href="/legalhigh/posts/12fcec57c9d3.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/12fcec57c9d3.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;为什么有些加盖了私刻印章的合同，法院却判决有效？<br>&emsp;&emsp;经营公司的人，大多有这样的认识，需要去公安机关批准的单位刻制公章，刻制好的公章也要经过公安机关的备案。但是，实践中，私刻印章并使用也是普遍现象，尤其是建设工程领域，一个公司多个章，只有一个是备案过的公章，为了方便，挂靠人经常会私刻被挂靠公司的印章。加盖了私刻印章的合同一定无效吗？其实不然。<br>公章是公司意思表示的重要载体，一份文件加盖了公章，一般具有两方面的证明力：一方面表明该行为系公司行为而非个人行为，另一方面推定盖章确认的文件内容是公司的真实意思表示。<br>&emsp;&emsp;公章争议案件中，已经确立了“看人不看章”的裁判思路。《九民纪要》第四十一条规定：“人民法院审理案件时，应当主要审查签约人于盖章时有无代表权或者代理权，从而根据代表或代理的相关规则来确定合同的效力。法定代表人或者其授权之人在合同上加盖法人公章的行为，表明其是以法人名义签订合同，除《公司法》第16条等法律对其职权有特别规定的情形外，应当由法人承担相应的法律后果。”所以，公章之于合同的效力，关键不在公章的真假，而在盖章之人有无代表权或代理权。<br>&emsp;&emsp;与公章相关诉讼，特别要重视法院对公司事中授权、事后授权的认定。即公司以实际履行的方式认可了公章效力，公司在其他场合也使用了同一公章，公司接受了同一公章的后果等等。<br>&emsp;&emsp;（2020）最高法民再155号案件中，法院以公司对行为人的行为进行了事后追认并承担了相应义务，认定了私刻公章签订的建筑施工合同的效力。<br>&emsp;&emsp;（2020）苏05民申88号案件中，法院以存在公司对代理人的授权，使用未备案公章的合同为公司认可，例如开票、在中标文件上的签章，同时，公司取得了合同的履行利益，应当认定合同有效。<br>&emsp;&emsp;（2013）苏商终字第0232号案件中，法院甚至以公司在他案中提交的法定代表人身份证明书、授权委托书上所加盖的公章与争议公章进行比对，并得出争议公章在本案纠纷发生前已经实际使用、公司对此应是明知的结论。<br>&emsp;&emsp;法院认定加盖了私刻印章的合同效力的理由，正如（2013）民提字第248号《民事判决书》如述，“对于使用或者认可使用非备案公章效力的企业，无权对其非备案公章的使用效力作出选择性认可”。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何认定公司的专用章部门章项目章的效力</title>
    <link href="/legalhigh/posts/451f6d9b6d8a.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/451f6d9b6d8a.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;如何认定公司的专用章部门章项目章的效力？<br>&emsp;&emsp;公司经常会刻制的专用章有财务专用章、合同专用章、发票专用章，有些公司会刻制部门章，建筑类公司一般会刻制项目部章。这些印章多数不会备案。但是，这些印章在其所代表的权限范围内是具有法律效力的。如果印章超范围使用，且公司不予追认的，相关文件的效力一般不能认定。<br>&emsp;&emsp;如何判断这些印章的效力呢？首先，要注意这些印章具有约定俗成或者显而易见的使用范围：比如财务对账加盖财务专用章，签约加盖合同专用章，开票使用发票专用章；各部门有职责划分，明确了部门章对应的使用范围；各项目的材料确认收货、劳务成本核对，应当使用对应的项目部章。其次，查明盖章人的身份，如果盖章人有代表权或代理权，即便超出印章使用范围，也应认定合同效力；如果盖章人没有代表权或代理权，就应否定使用超范围印章的合同效力。再次，要注意印章使用是否符合双方的交易习惯。《〈全国法院民商事审判工作会议纪要〉理解与适用》中指出，“原则上，公章的种类与文件的种类要相匹配。但该种要求并非绝对，实务中仍需要考虑交易习惯，尽可能保护相对人的合理信赖。”最后，只有善意相对人的信赖利益才应受到法律保护，要注意合同对方是否已尽到严格注意义务。对于特定工程项下的事务，该工程项目部章与公司公章效力无异，其他情形下则明显超出项目部章使用范围。但是，如果项目部章上明确刻制了“不得作为对账签约使用”，以此证明欠款的一方又不能证明盖章人及其权限的，当然不应支持。<br>&emsp;&emsp;现实中，项目部章的管理非常随便，引发的问题很多。多数施工企业，为了方便，项目部章就放在施工现场，人员来来往往，有心人很容易就能接触到项目部章。我建议这些公司将项目部章制成方形，并像前文所述刻上限制使用的范围，这样可以最大限度地防范项目部章产生意外的风险。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。<br> </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股东们为什么青睐定向减资，定向减资重点在哪里</title>
    <link href="/legalhigh/posts/909ea133fccb.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/909ea133fccb.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;《公司法》第二百二十四条规定：“公司减少注册资本，应当按照股东出资或者持有股份的比例相应减少出资额或者股份，法律另有规定、有限责任公司全体股东另有约定或者股份有限公司章程另有规定的除外。”也就是说，等比减资是原则，不等比减资是例外。不等比减资包括定向减资，即仅针对特定股东进行的减资。<br>&emsp;&emsp;定向减资一般适用于以下四种情形：一是受到压迫的中小股东向公司主张股东回购请求权，二是投资人根据投资回购协议主张回购请求权，三是减轻特定股东的出资义务，四是股东以自己对公司的出资弥补公司的亏损。<br>&emsp;&emsp;定向减资的价值，在于这一程序是个别股东完全退出公司的通道，是投资人有效保护机制中的重要一环，是实力不足股东降低出资责任的路径，是公司弥补亏损的引水渠。<br>&emsp;&emsp;不仅局限于上述情形，因为定向减资与股权转让相比，同样是退出，股权转让的股权价格一般应当进行审计评估确定，而定向减资显然具有灵活性，程序上及税收上具有更多的优势。这也让股东们更青睐于定向减资，选择使用定向减资的方式退出公司。<br>&emsp;&emsp;那么，怎样做好定向减资呢？核心在于股东会决议。上述法条同时明确了，定向减资不属于等比减资的情形，应当有限责任公司全体股东另有约定或者股份有限公司章程另有规定，即有限公司适用股东一致决。为什么采取一致决，主要因为：定向减资调整了公司设立时各方经一致决所形成的股权分配比例，改变了各方合意的股权架构；个别股东的注册资本减少后，必将有部分股东持股比例增加，实质上增加了这些股东所承担的风险，损害了其股东利益。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权并购好还是资产并购好</title>
    <link href="/legalhigh/posts/55d209425103.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/55d209425103.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;经常有对外投资扩张的客户问我，是用股权并购方式好还是资产并购方式好？<br>&emsp;&emsp;这个问题需要视交易目的及被并购对象的情况而定。通常需要考虑以下因素：一是主体及业务延续性的要求：有些交易目的在于取得对方的经营资质、品牌，比如医疗、药品、建筑类资质，这些资质是属于特定经营主体的，显然无法适用资产并购方式；二是债务及债务风险：公司并购存在的债务负担及风险比资产并购高得多，资产并购方式下，目标公司的其他债权债务与买方无关，买方无需承担，并不存在目标公司存在潜在债务及隐瞒债务、恶意制造债务的风险，交易目的在于取得目标公司核心资产时资产并购方式很干净；三是定价及科学性：相对而言，多数情形下，资产定价比股权定价更具有确定性、科学性，股权定价无论哪种估值方法，都需要依赖目标公司的财务数据及市场数据，基于信息不对称及估值经验影响，股权定价很难科学确定；四是并购的税负成本：资产并购方式尤其是涉及土地、房屋的重资产并购，增值税所得税等税负常常比股权并购重；五是权利限制或人员因素：股权或资产存在质押、抵押的，需要与担保权人沟通确定其同意解押的条件，股权并购还要考虑人员调整的成本。<br>&emsp;&emsp;实践中，已经摸索出一种操作模式，来尽量规避债务、风险、税负，即由目标公司成立全资或控股子公司，装入拟交易资产后，将新公司的股权转让给并购方。<br>&emsp;&emsp;所以，股权并购还是资产并购哪种方式好，律师的建议只是供你参考，最终取决于你的交易目的、目标公司或资产的风险判断、税务等多方面因素，必须你自己懂得才能正确权衡利弊，做出适合你的选择。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。<br> </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>对于“金蝉脱壳”的公司，债权人能怎么办</title>
    <link href="/legalhigh/posts/c0aedc842349.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/c0aedc842349.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;有客户遇到了玩“金蝉脱壳”的公司，债务留在了公司，钱已经转移走了。其实爆雷的那些金融、信托、地产大佬也是这么玩的，只是手上公司多、大佬渠道多，玩得很花哨。肯花精力和时间，公司股东、实际控制人的滥用行为，查到底无非是公司人格混同、实控人过度支配与控制、公司资本显著不足等，股东、实控人把各种方式融来的资金最终装进了自己的口袋里，本事大的转移到了境外。那么，债权人能怎么办？<br>&emsp;&emsp;今天就教你这一招，法人人格否认制度。《公司法》第二十三条规定，“公司股东滥用公司法人独立地位和股东有限责任，逃避债务，严重损害公司债权人利益的，应当对公司债务承担连带责任。股东利用其控制的两个以上公司实施前款规定行为的，各公司应当对任一公司的债务承担连带责任。只有一个股东的公司，股东不能证明公司财产独立于股东自己的财产的，应当对公司债务承担连带责任。”新《公司法》的进步在于增加了“兄弟公司”间的横向否认、相互承担连带责任。这个制度让债权人可以向公司股东、关联公司、公司实际控制人主张权利，抓住了源头。<br>&emsp;&emsp;运用这个制度的关键在于举证责任。除一人公司由股东承担举证责任外，其他情况下，债权人应对公司法人人格被滥用承担举证责任。比如对于人格混同的，要举证母子公司、兄弟公司同一实控人、相互间财务混同、业务混同、员工混同、住所混同等，通常债权人难以获得公司财务混同的证据，我的建议是提交充分的其他方面混同的证据，申请对公司财务进行司法审计，推动法院将举证责任转移至债务人公司、股东、实控人。<br>&emsp;&emsp;最后提醒一下，这个制度的运用效果好不好，诀窍在于快。你在人家转移的脚步后面，快都不一定赶得上，慢就肯定没希望了。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我被冒名登记为股东了，该怎么办</title>
    <link href="/legalhigh/posts/0de15e78a547.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/0de15e78a547.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;有客户咨询，他被冒名登记成为一家公司的股东，所有签名都不是他本人签的，关键现在这家公司还因债务被诉讼了，他该怎么办？<br>&emsp;&emsp;这个涉及虚假的市场主体登记，可以先申请市场监督管理局撤销虚假市场主体登记，如果市场监督管理局处理不下去，可以提起公司撤销诉讼。<br>&emsp;&emsp;虚假的市场主体登记，实际上是公司设立无效的一种情形，常常盗用他人的身份证件，伴有伪造、变造证件、印章等违法行为。既然有登记就必然有登记代理人，顺藤摸瓜就能查到登记委托人，仔细往下查一查，就能找到违法行为实施人，视情应给予行政或刑事处罚。《公司法》第三十九条规定，“虚报注册资本、提交虚假材料或者采取其他欺诈手段隐瞒重要事实取得公司设立登记的，公司登记机关应当依照法律、行政法规的规定予以撤销。”《中华人民共和国市场主体登记管理条例》第四十条规定，“提交虚假材料或者采取其他欺诈手段隐瞒重要事实取得市场主体登记的，受虚假市场主体登记影响的自然人、法人和其他组织可以向登记机关提出撤销市场主体登记的申请。登记机关受理申请后，应当及时开展调查。经调查认定存在虚假市场主体登记情形的，登记机关应当撤销市场主体登记。相关市场主体和人员无法联系或者拒不配合的，登记机关可以将相关市场主体的登记时间、登记事项等通过国家企业信用信息公示系统向社会公示，公示期为45日。相关市场主体及其利害关系人在公示期内没有提出异议的，登记机关可以撤销市场主体登记。因虚假市场主体登记被撤销的市场主体，其直接责任人自市场主体登记被撤销之日起3年内不得再次申请市场主体登记。登记机关应当通过国家企业信用信息公示系统予以公示。”<br>&emsp;&emsp;公司撤销诉讼的被告是谁？我的建议是，如果有证据证明冒用人的，告冒用人，提起民事诉讼；不能查明冒用人的，告公司登记机关不撤销公司登记不作为，提起的是行政诉讼。<br>&emsp;&emsp;公司登记撤销后应当处理民事责任承担问题。公司登记一旦被撤销，自始无效，应当依法清算，以公司财产清偿其债务。即使不足清偿，也不能转入破产清算程序，真实的股东不受有限责任的庇护，应当对公司债务承担连带清偿责任。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。<br> </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之公司估值条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/8fc459ccfc16.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/8fc459ccfc16.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;经常有客户问，股权融资中需要注意哪些条款。这个问题实际涉及面很广，至少包括公司价值、治理与控制、交割条件、资金使用及未来安排相关条款。<br>&emsp;&emsp;今天就谈一谈公司估值条款。公司融资常常有多轮，每轮估值及投资额意味着公司目前值多少钱、打算融多少钱。绝大多数公司都希望高估值，用较少的股权比例获得较多的资本注入。不过，高估值就会附加高收益、更重的创始股东责任、更严的回购或者估值调整等条款。<br>&emsp;&emsp;公司的估值方法，主要有三类：一是资产基础法，就是以经审验的公司评估基准日的资产负债表为基础，用账面价值或重置成本合理评估公司股权价值的评估方法。重资产公司多采用以资产为基础的估值方式。二是市场法，通常与同行业上市公司的市盈率PE、市净率PB、市销率PS比较，来确定公司股权价值的评估方法。一般来说，前期研发投入多的高成长轻资产公司采用对增长潜力评估的方式如与同行业公司比较的方法来进行估值。例如：被投资公司价值等于被投资公司销售收入乘以平均市销率。三是收益法，即通过预测公司未来的预期收益并折算成当前价值来确定股权价值的评估方法。<br>&emsp;&emsp;对于公司估值，站在创始股东的角度，我的建议是：一要符合公司实际情况和融资目的，应当在估值与创始股东的压力间寻找平衡，融资额要根据公司的经营情况、市场地位、资金需求、近年可预期的发展等实际情况来确定。二要明确清楚是投前估值还是投后估值，计算准确各股东的投资额及持股比例，这直接决定了融资后公司治理及控制的新格局。站在投资人的角度，重点是要判断公司的投资价值、估值的合理性，考虑退出的方式及风险承受能力。<br>&emsp;&emsp;我知道符合常识的道理恰恰是没人听的，但是，很多对赌失败的例子摆在那里，过于烫手的钱真是不能拿。不拿这些钱，你还有正常经营的公司和人生；拿了，你就坐上了疯狂过山车，安稳落地的幸运儿没有那么多。如果你就想骗投资不计后果，那就不要听我的课了。<br>&emsp;&emsp;下次讲与估值相关的条款。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之对赌条款和估值调整条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/0c2e2c9221cd.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/0c2e2c9221cd.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;股权融资中，公司估值是对公司未来发展预期的折现，但是，公司经营未必能达到预期，这时，对赌条款和估值调整条款就有了用武之地。<br>&emsp;&emsp;对赌条款，是指公司创始股东与投资人在股权融资协议中约定，公司未来几年应当实现的具体的业绩指标（比如营业收入、利润、净资产额），或者发展目标（比如市场占有率、行业地位、上市）。对赌目标实现，就是基于公司估值计算的股权投资价值实现了，股权价格当然无需调整，有时候创始股东还可能获得一定的奖励；对赌目标不能实现，就是公司估值虚高、股权投资价值不足预期，这时应当调整投资人的股权对价，提高投资对应的股权比例，投资人更倾向于要求经济补偿。<br>&emsp;&emsp;对赌条款常常与估值调整条款相伴而生。股权融资中，投资人与创始股东之间信息不对称，投资人对于公司的判断完全依赖创始股东提供的资料，而为了获得股权的高溢价，创始股东有充分的动机不如实披露及夸大公司的未来，公司未来的发展本身也具有不确定性，为促成双方间的股权融资交易，必须设置调整机制。于是，对赌条款与估值调整条款应运而生。<br>&emsp;&emsp;就对赌条款与估值调整条款，对于投资人，我有如下建议：1、对赌的目标及周期应当合理、有可操作性，条款文字表述必须明确、清晰，保证发生纠纷时能准确判断；2、估值调整机制公平、合理、有可操作性，要综合考虑公司的实际发展能力、市场环境、经济周期等因素；3、平衡双方的风险与收益，要着重考虑在对赌的不利结果出现时创始股东的承受能力，避免责任过重导致创始股东彻底放弃维护诚信，才能真正保障投资人的利益；4、估值过高时，要打破创始股东将对赌与自身风险的隔离，打破创始股东对自身对赌责任的保护。创始股东在公司估值上，具有信息优势，对合理风险也采取隔离措施令人质疑。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之回购条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/638d7bcce9f7.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/638d7bcce9f7.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;股权融资设立对赌的，除了伴生估值调整条款外，还会有回购条款。<br>&emsp;&emsp;回购条款是指投资人在条件成就时要求公司或实际控制人等按照约定回购其持有股权的权利，在公司或实际控制人对赌失败时使用，是投资人的特殊权利，也是投资人的一种退出方式。<br>&emsp;&emsp;与回购条款相关，有两个重点问题：一是条款的效力，二是行权期间。<br>&emsp;&emsp;《九民纪要》第5条明确，与目标公司“对赌”有效，投资方请求目标公司回购股权的，人民法院应当依据《公司法》第53条关于“股东不得抽逃出资”或者第162条关于股份回购的强制性规定进行审查。经审查，目标公司未完成减资程序的，人民法院应当驳回其诉讼请求。而减资程序完全在公司创始股东们控制下，所以跟公司对赌主张回购权时存在实际履行不能。<br>&emsp;&emsp;既然跟公司对赌回购条款难以实际履行，是不是请求目标公司金钱补偿更好呢？《九民纪要》第5条同时规定了，投资方请求目标公司承担金钱补偿义务的，人民法院应当依据《公司法》第53条关于“股东不得抽逃出资”和第210条关于利润分配的强制性规定进行审查。经审查，目标公司没有利润或者虽有利润但不足以补偿投资方的，人民法院应当驳回或者部分支持其诉讼请求。今后目标公司有利润时，投资方还可以依据该事实另行提起诉讼。而对赌失败的公司，其财务状况通常不符合分配利润的条件，所以，这种约定也会落空。<br>&emsp;&emsp;怎样对赌更有成效？我的建议是跟创始股东对赌，让目标公司承担连带责任。操作中的关键在于，目标公司必须走公司章程约定的对外担保程序，确保担保协议有效。<br>&emsp;&emsp;对于回购行权期间，法答网精选答问第九批中有答复，如果当事人双方约定回购期间的按约定，无约定的不超过6个月。在上述期间内请求对方回购的，请求次日起计算诉讼时效，上述期间内未请求对方回购的，视为放弃回购权或选择继续持股，人民法院对其回购请求不予支持。所以回购权要及时行使哦。<br>&emsp;&emsp;法律规定都梳理清楚了，回购权条款谈判的重点也就明确了，包括回购触发事件、回购主体、回购责任、回购权行使期限。回购触发事件，一般是公司未完成业绩承诺，未实现上市，公司或创始股东有重大违约行为，以及投资协议的一些特殊约定。对于回购触发事件，不能依靠模板，要根据对目标公司、创始股东的了解落实投资目的。回购责任要有可操作性，资金利率要适当，目前经济形势下，不超过LPR利率的两倍为宜，法院是不支持把投资变成高利贷的。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之反稀释条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/87cdee3c3795.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/87cdee3c3795.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;股权投资后，如果标的公司新一轮融资估值降低了，怎么办？这时候，你需要反稀释条款。反稀释条款又称反摊薄条款，是投资人要求标的公司实际控制人或者创始股东对自己予以现金或股份补偿，以保持前轮投资人在公司中的相对权益不被降低的权利。<br>&emsp;&emsp;反稀释条款主要有两种计算方法，完全棘轮条款和加权平均条款。完全棘轮条款是前轮投资人的持股数量按后轮融资的发行低价重新计算。加权平均条款则是前轮投资人的持股数量按加权平均单价重新计算，加权平均单价为：假设本次融资也执行前轮投资人的投资单价，前轮投资人的投资单价与模拟计算的公司融资后全部股份数的乘积，除以真实的公司本次低价融资后的全部股份数。因为加权平均条款包括了以往投资及前轮投资人自己的权重因素，新进的低价融资影响得以降低，投资人基于该条款无法获得公平的补偿。加权平均条款不足以形成对创始股东的有效约束，不能充分保护投资人利益。<br>&emsp;&emsp;反稀释条款的补偿方式有现金与股份两种。采取现金补偿方式的，投资人实际投资款与按新低价格计算的投资款差额，由补偿义务人支付现金补偿；采取股份补偿方式的，投资人应得股份数为实际投资款除以新低价格，与投资人已得股份数的差额由补偿义务人支付股份补偿。<br>&emsp;&emsp;反稀释条款的适用提醒有两点：一是反稀释条款的适用范围限于公司的融资交易，不适用于对公司员工的股权激励、对全体股东进行股份拆分、配送股等情形，因此，反稀释条款应明确约定不适用的例外情形。二是反稀释条款要符合公司实际，考虑可操作性，要在对投资人与对创始股东的利益保护上进行平衡。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资时，需要律师对标的公司进行尽职调查吗</title>
    <link href="/legalhigh/posts/99189c71e0b5.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/99189c71e0b5.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;投资人对律师尽调有着多样性的诉求，这是律师必须面对的现实。即使律师认真尽调，也不可能防范所有的风险，尤其是标的公司创始股东不诚信的风险，很多爆雷的项目也是律师尽调过的，有些投资人从这个角度考虑，认为律师尽调没有价值，不如节省项目成本，直接取消了律师尽调环节。现在多数投资人用最低价找律师当“背锅侠”，既合规又有尽调报告减轻相关人员的责任。律师尽调招投标，就是一个劣币驱逐良币的市场，比的不是经验、能力、质量，而是谁的报价最低，已经出现每单几千元的尽调价格。那些尽调后爆&emsp;&emsp;雷的项目，绝大多数就是劣币驱逐良币的必然结果。<br>&emsp;&emsp;如果你是投资人，我建议你问自己几个问题：你找律师尽调的目的是什么？你认为只要是个律师，就会尽调吗？找律师做尽调，找谁都一样吗？律师尽调，就是列清单、收集文件、网络检索，然后写篇文章吗？有了律师尽调报告，真的就责任有人背了吗？你找的律师能实现你对尽调报告的预期吗？<br>&emsp;&emsp;如果投资跟你的切身利益相关，比如你是投资人公司的股东、或者公司要求你跟投、或者你想对这个项目负责，我建议你找个有经验的律师去进行尽调。作为商务人士，应该有这样的认知，同样的诉讼案件，不同的律师，办理的结果可能大不同。换成尽调，为什么很多商务人士竟然认为执业三个月的律师、三年的律师、三十年的律师，尽调的方案、过程、结果会完全一样，尽调报告应该是一样的价格？持这样的看法，只能说明你的眼光只能看到未来三个月，而不是三年、五年、十年。几千元的尽调，什么样的律师会接，接单以后能否认真对待？只能是经验严重缺乏的律师或者在行业竞争中落败的律师。经验丰富、严谨的律师当然具备更强的查找、判断、分析问题的能力，律师的经验常常是通过教训积累起来的，每次积累都可能有委托人付出了代价，尽调也是一样。资深律师的经验，可以帮助你把标的公司及创始股东挖掘得更深，深度挖掘并防范这些风险，这才是律师的价值所在。<br>&emsp;&emsp;律师费与投资风险相比，九牛之一毛。然而，很多人只在乎今天省下律师费，完全忘记了明天得为项目的风险买单，投资结果是投资人自己承受的。我做完尽调，认为投资风险不可控的占比很高，以往常常有客户认为影响了他们交易，这两年才获得这些客户真正的理解，退潮时大家才知道哪个律师当初扔给了他们救生圈而别人在裸泳。<br>&emsp;&emsp;所以，你是愿意拿自己的项目给人当陪练呢？还是尊重律师为律师的智商付出合理的代价呢？请用你的价格说话。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之优先购买权条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/c056bc35a7ce.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/c056bc35a7ce.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;公司引进股权投资，需要处理好原有股东的优先购买权，投资人成为公司股东后，也需要进行优先购买权方面的约定。为什么呢？<br>&emsp;&emsp;优先购买权是指在股东对外转让股权或公司增资时，投资人有权按照其持股比例优先购买股权的权利。<br>&emsp;&emsp;优先购买权条款主要有三个作用，一是维护有限责任公司的人合性，二是保持股东在公司中的股权比例不被稀释，三是引进股权转让价格竞争机制。<br>&emsp;&emsp;《公司法》第二百二十七条规定：有限责任公司增加注册资本时，股东在同等条件下有权优先按照实缴的出资比例认缴出资，但是，全体股东约定不按照出资比例优先认缴出资的除外。第八十四条规定：有限责任公司的股东之间可以相互转让其全部或者部分股权。股东向股东以外的人转让股权的，应当将股权转让的数量、价格、支付方式和期限等事项书面通知其他股东，其他股东在同等条件下有优先购买权。股东自接到书面通知之日起三十日内未答复的，视为放弃优先购买权。两个以上股东行使优先购买权的，协商确定各自的购买比例；协商不成的，按照转让时各自的出资比例行使优先购买权。公司章程对股权转让另有规定的，从其规定。<br>&emsp;&emsp;对于优先购买权，要注意以下几点：一、什么是同等条件？同等条件是指“股权转让的数量、价格、支付方式和期限”。二、侵犯其他股东优先购买权的股权转让协议是否有效？根据《九民纪要》，协议有效，但取得股权的目的因侵犯其他股东优先购买权实现不了，受让人有权请求转让股东承担违约责任。所以合同的效力与法律效果是分离的，对于你看中的公司股权，外部的受让人要注意审查该股权对外转让是否取得了其他股东的同意。三、优先购买权应限于目标公司股权及其他股东，不能随意扩大。比如，目标公司的转让股东如果是法人股东，该法人股东的股权变动不受目标公司其他股东优先购买权限制。<br>&emsp;&emsp;我建议在股权融资交易中，各方可以约定优先购买权的规则，并落实在公司章程或股东会决议里。具体来说，针对创始股东对外转让股权，以及其他股东放弃购买的股权，投资人是否享有超额优先购买权？优先购买权的行权期限？在员工股权激励等特殊情形下不适用优先购买权，等等。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之清算优先权条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/deef93c83744.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/deef93c83744.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;公司股权融资不止一轮，公司估值通常一轮比一轮高，在后轮次的投资人就会提出清算优先权条款，要求在清算权的行使顺位上优于前轮投资人。有优先就有劣后，后轮投资人优先，前轮投资人劣后，当然劣后垫底的是创始股东。所以，清算优先权主要作用是约束创始股东，保障投资人利益。<br>&emsp;&emsp;清算优先权，或者“优先清算权”，是指投资人在公司发生清算事件时，有权优先于创始人等其他股东获得现金回报的权利，清算事件包括法定清算和视同清算这两大类情形。法定清算事件是指公司经营负面情形，比如《公司法》上公司停业、解散、关闭、破产等。视同清算事件是指公司合并、被收购、控制权变更、全部（核心）资产或业务被出售等，这才是投资人在乎的清算优先权的用武之地。<br>&emsp;&emsp;清算优先权的约定，大体有两种。一种是后轮投资人优先获得分配，该优先权金额最高为投资金额的1至1.5倍甚至更高。一种是优先权金额较低，限于投资金额年化收益率的，会约定在清算优先权外，后轮投资人继续参与公司剩余财产的分配，直至达到约定的投资回报上限。有时还会约定，如果投资人未获得本金加收益的优先分配金额，创始股东予以补足。<br>&emsp;&emsp;清算优先权条款应注意如下事项：<br>&emsp;&emsp;一、约定清算事件，尤其是视同清算事件，明确清算优先权适用的情形。避免表述不准确、适用范围不清产生争议。<br>&emsp;&emsp;二、合理确定优先分配的金额或比例，对投资人是否参与公司剩余财产分配进行约定，设置回报上限。<br>&emsp;&emsp;三、有多轮投资人的，要对清算优先权的行使进行约定，通常考虑“后进先出”的原则，即后轮高溢价的投资人有权优先于前轮投资人获得分配。“继续参与分配”的权利一般每个份额是平等的、股东间按持股比例分配。<br>&emsp;&emsp;四、协商是否对创始股东承担的清算责任设定上限，例如以其持有的目标公司股权的价值为限。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之一票否决权条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/ffada2b37e51.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/ffada2b37e51.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;股权融资中，投资人都很青睐一票否决权条款。为什么呢？<br>&emsp;&emsp;一票否决权是指在股东会、董事会层面，在公司特定事项上，给予投资人或其委派的董事一票反对就得以否决该议案或者被表决事项的权利。定义就很清楚，这是按估值购买了股权的投资人约束公司大股东，对公司关键决策施加重要影响，保障其利益而设定的条款。<br>&emsp;&emsp;《公司法》对于股东会及董事会的议事方式和表决程序允许公司《章程》进行特殊约定，这成为设置一票否决权的法律依据。上市公司及非上市公众公司因涉及公众利益不宜适用一票否决权条款，其他公司都可以适用。<br>&emsp;&emsp;关于一票否决权，需要关注以下几点：<br>&emsp;&emsp;一、建议明确适用的情形，将一票否决权作为多数决的弥补，维护公司决策的效率及治理的稳定，避免公司经营僵局。具体的一票否决权事项，应有一定的门槛，比如金额门槛和影响重大性的门槛，降低触发的机率；<br>&emsp;&emsp;二、如果有不同轮次的投资人，以正当性、必要性为原则，整合一票否决权，要避免给予投资人各种不同的一票否决权；<br>&emsp;&emsp;三、涉及一票否决权的事项，各股东按持股比例表决，避免设置投资人分轮次表决；<br>&emsp;&emsp;四、一票否决权的相关约定及时写入公司《章程》，保证其合法性并对外公示，使其从股东之间的合同义务，扩展成为公司、股东、高管、甚至是公司债权人都应当遵守的行为准则。<br>&emsp;&emsp;那么，在适用事项上，股东、董事能否随心所欲地行使一票否决权呢？其实不能。股东、董事在行使一票否决权时，不得违背《公司法》规定的忠实、注意等受信义务，行使该权利应当有正当理由且不得损害公司或其他股东利益。否则，根据《公司法》第二十一条“公司股东滥用股东权利给公司或者其他股东造成损失的，应当承担赔偿责任。”，司法实践中，已经有这样的案例。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>股权融资之创始人股权分期解锁条款</title>
    <link href="/legalhigh/posts/707e708a1f9f.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/707e708a1f9f.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;创始人股权分期解锁条款又称股权兑现条款、股权成熟条款，是指创始人持有股权的处分权随其为公司持续服务的时间而逐步解锁。这是对创始人股权限制的一种方法。<br>&emsp;&emsp;创始人股权分期解锁条款呢？这需要从创始人股权分期解锁条款适用的情形去理解。适用情形主要如下：一是投资人因看中创始人而高溢价成为公司小股东的情形，需要防止创始人中途“跑路”，避免公司未来极不确定；二是资金实力雄厚的投资人承担了较多的出资义务、扶持以智力投入为主的创始人、投资人与创始人不按出资确定股权比例的情形，需要防止创始人过早将股权价值变现，避免投资目的落空；三是并购方需要被并购方的创始人协助完成技术、业务、市场或控制权等的平稳交接、维持公司价值的情形，避免并购目的落空。<br>&emsp;&emsp;创始人的股权锁定期一般是3至5年。解锁方式主要有匀速解锁、逐年按约定比例递增解锁、期满一次性解锁、特定情形下加速解锁等。特定情形下加速解锁，即当约定事件发生时如公司上市、被并购、被清算等，投资目的实现或确定不能实现时，创始人剩余未解锁的股权提前解锁。<br>&emsp;&emsp;如果锁定期内，创始人根本违约或者不能履职了，比如离开公司、另起炉灶同业竞争、被刑事处罚等等，创始人剩余未解锁的股权怎么处理呢？通常是由其他股东按约定的低价进行回购。此时投资人的投资目的可能难以实现，需要另行约定好创始人的违约责任。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎样区分股权转让与股权让与担保</title>
    <link href="/legalhigh/posts/a5f3de9b9329.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/a5f3de9b9329.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;股权让与担保来源于债权人们的实践，这个专业名词是后来出现的。简单说，就是用股权转让至债权人名下的方式担保还债，债务人到期偿债的，债权人返还股权，债务人到期没有偿债的，债权人处置股权还债。<br>&emsp;&emsp;因为股权让与担保通过股权转让的方式实现，签订有股权转让协议和股权变更的外观，甚至债权人在此期间也会以一定方式行使“股东权利”，进入诉讼的一般是债务人没有还债的，股权价值通常高于债权，这时出钱方常常会主张自己是股东、收钱方常常会说股权变更只是为了保障债权，双方站在各自立场，一定会对是股权让还是股权让与担保各执一词。<br>&emsp;&emsp;怎样区分股权转让与股权让与担保呢？从（2020）最高法商初5号张某某与谢某某、深圳某投资有限公司等其他合同纠纷案《民事判决书》分析，主要从合同目的及是否具有主从性特征来判断。让与担保作为一种非典型担保，其目的在于为主债务提供担保，属于从合同范畴，对于受让的股权，受让人在主债务清偿期未届满前不得行使相关权利或处分担保物；股权转让作为一种交易，其目的在于转让股权后获取买受人应当支付的对价款，是通过出卖人根据合同约定交付出让股权用来获取对价款的合同行为。股权让与担保常见条款有：转让方在一定期限届满后回购所转让股权，对受让方股东权利进行限制。<br>&emsp;&emsp;对于股权让与担保的合同条款，提醒如下：根据《全国法院民商事审判工作会议纪要》第七十一条和《最高人民法院关于适用 <民法典> 有关担保制度的解释》第六十八条，债务人不履行到期债务，债权人对担保股权折价或者以拍卖、变卖所得价款偿还债务的约定有效；债务人不履行到期债务，担保股权归债权人所有的约定无效，但是股权担保仍然有效。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>当事方是专业机构对合同权利义务判断有很大影响！</title>
    <link href="/legalhigh/posts/a9595adbc002.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/a9595adbc002.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;我今天学习了2023最高法民申1240号民事裁定书，跟大家分享一下。<br>&emsp;&emsp;这份裁定书是中国信达某分公司与中信银行某分行债权转让合同纠纷再审审查的民事裁定书。中国信达从中信银行买了个资产包，里面有对宁夏某集团公司的债权。中国信达说，中信银行故意传达了质押物合格的信息，起诉要求基于重大误解撤销资产包债权转让协议中关于宁夏某集团公司的债权转让，如果重大误解不被支持，则主张出卖人的质量瑕疵担保责任，总之，要求中信银行返还该债权的收购价款或赔偿等额损失。中国信达一、二审都已经败诉，申请最高院再审。<br>&emsp;&emsp;最高院驳回了该公司的再审申请。理由如下：<br>&emsp;&emsp;一、双方交易文件表明，中信银行要求竞买人拥有不良资产管理和处置经验，充分认识不良资产的特殊性和处置风险，即包括了转让债权及其从权利可能存在瑕疵或重大缺陷，中国信达承诺自愿承担所有风险；<br>&emsp;&emsp;二、中信银行委托第三方对质押物进行了检测，并委托了质押物监管，并如实提供了质押物的第三方检测报告、监管人库存报表，将债权及从权利凭证进行了移交，且信达资产在受让债权前也对质押物进行了实地勘察，中信银行不存在故意或重大过失；<br>&emsp;&emsp;三、信达资产作为不良资产的购买者，应尽审慎义务；四、银行不良金融债权以资产包形式整体出售转让的，资产包内各不良金融债权的可回收比例各不相同，而资产包一旦形成，即具有不可分割性。<br>&emsp;&emsp;这个案件告诉我们，在像不良资产处置这样的专业领域内，参与者都被视为专业机构，不适用普通合同中权利义务的判断标准。当事方是专业机构时，对合同权利义务的判断有很大影响。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。<br> </p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>新《公司法》生效前转让了未届出资期股权的老板们，终于解套了</title>
    <link href="/legalhigh/posts/852a701a59ee.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/852a701a59ee.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;本号9月19日未届期股权，能不能一转了之的文章中，我就表明了对在2024年7月1日前已经转让的未届期股权适用新公司法第八十八条的反对立场，指出这种做法对前股东是极其不公平的。新公司法第八十八条第一款规定如下： 股东转让已认缴出资但未届出资期限的股权的，由受让人承担缴纳该出资的义务；受让人未按期足额缴纳出资的，转让人对受让人未按期缴纳的出资承担补充责任。这个条款追究过往的适用过于激进，造成了反噬，多少已经成为前股东的老板们因此睡不了安稳觉了，不知道现股东哪天就给你制造个“飞来横祸”，各界包括法院系统逐渐认识到了后果的严重。后续来了。12月22日，全国人大法工委审查以后说，这违反了立法法第一百零四条不溯及既往的规定啊，12月24日，最高院关于中华人民共和国公司法第八十八条第一款不溯及适用的批复明确了该条款不适用于2024年7月1日之前股东未届出资期限转让股权引发的出资责任纠纷。分界点是未届出资期限的股权转让行为是发生在2024年7月1日之前还是之后，之前的不适用，之后的适用。<br>&emsp;&emsp;有人问了，那我现在要转让未届出资期限的股权，我该怎么办？我建议你将未出资部分依法减资完再转让，你就不用担心受让人不按期出资给你带来责任了，受让人觉得公司注册资本低要增资是他的事情，他自己去承担责任。<br> &emsp;&emsp;多说一句，公司法之前宽松了那么多年，给社会带来的影响是深刻的，一刀切干净的做法是不切实际的，也是不符合公平正义的。任何法律的重大修改都应当充分听取有实践经验的法律人士的意见，这样可以少走些弯路。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了，欢迎关注法律至上CN。<font color="#D95350">有问有答，欢迎留言提问。</font>这是一个老律师写给非法律专业人士的账号，基于30多年法律工作实践，深入浅出地讲解商业经营中实用的法律知识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>大白话说公司法</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>法律咨询公司一个案件收费3000元，我为什么要请律师呢？</title>
    <link href="/legalhigh/posts/afa7429db134.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/afa7429db134.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>（1）法律咨询公司的人员大多并非法律专业、没有通过法律职业资格考试，他们指导你写作法律文书、简单地提交证据，但是，这种指导达到律师的专业度了吗？决定案件胜败的最重要的开庭环节，他们能作为代理人出庭帮助你吗？仔细想想，就知道法律咨询公司专业度不够、核心环节不能帮助你。</p><p>（2）有些咨询公司提供合作律师出庭，那么案件收费低、还要被咨询公司抽成，什么样的律师会接这种活？只能是案源、经验都严重不足的律师，在律师行业竞争中岌岌可危的律师。有人将这种临时搭建的草台班子式合作，美化成专业分工、流程化管理，真是这样吗？在此，我的提醒是：如果当原告，就应当在起诉前做好案件分析论证、收集好足够的证据，这是案件胜诉的基础；如果当被告（毕竟被告多多少少要败诉是常态）、而你觉得自己还有些道理，就更需要专业、有经验的律师从头介入，确定办案思路并通过代理过程实现。草台班子式合作，最严重的缺陷是原告起诉前、被告应诉时缺少专业把握，前后脱节，合作律师大都缺乏把握案件的能力和经验，造成原告证据不足败诉、被告未收集提交有利的证据丧失机会，对自己不利的证据交出去成为对方的武器……，专业的事情交给不专业的人去做，你的案件对你难道那么不重要，只配这样办理？</p><p>（3）你可能会问，为什么很多人找了法律咨询公司，案件也没有败诉啊？原因在于案件是法官判的，法官认真负责，不是法律咨询公司不专业的指导成功了，是法官为你守住了正义的底线。尤其是法律咨询公司扎堆的劳动争议、交通事故、民间借贷等案件，原告本来就胜诉率极高。</p><p> （4）有人说，法律咨询公司就敢说我的案件肯定赢、对我的案件有把握，你律师都不敢保证啊。我只能说，你太不了解律师执业规范，律师行业不允许对案件结果打包票啊。法律咨询公司没有约束，所以不专业也敢吹。</p><p>（5）法律咨询公司最大的作用在于陪伴和心理安慰，但是，就跟陪护、陪医、陪练一样，其实代替不了医生给你看病、代替不了你锻炼身体。这样来看，3000元便宜吗？如果需要了解诉讼知识，网络上就有很多，还免费。</p><p>（6）不光是法律咨询公司，现在各种资本、流量都在切律师行业的蛋糕，聘用的销售人员都上了规模，天天在直播间的，多数不是律师，不办案件全开直播了，即使是律师，专业也荒废了啊。</p><p>（7）联系你的人是不是律师，你问清楚姓名和律所，到当地司法厅/局网站法律服务机构和人员信息公开平台查一下就知道了。哪有那么多法学教授、律所高伙、资深律师等着接你的小标的案件？醒醒吧。</p><p>分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>委托人问答</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>江苏R公司诉江苏H公司民间借贷纠纷</title>
    <link href="/legalhigh/posts/66b064ad01b3.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/66b064ad01b3.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>承办律师：沈华<br><strong>本案涉及主体</strong>：江苏R公司（原告）、江苏H公司（被告）、南京D公司（江苏H公司曾经控股的公司、现仍然是关联公司） </p><p>一、委托人及在诉讼中的身份：<br>委托人江苏H公司在诉讼中的身份为被告。</p><p>二、接受委托时的情况：<br>（一）对方（原告）陈述的事实、理由、诉求、证据：<br><strong>事实理由和诉求</strong>：2013年10月8日，经核对往来账目，江苏R公司与南京D公司一致确认南京D公司共计欠江苏R公司600万元。江苏R公司与南京D公司约定，在南京D公司归还上述600万元欠款后，江苏R公司继续出借该笔款项给被告江苏H公司，借款期限三年。当日600万元从南京D公司经过原告账户支付给被告。借款到期后，江苏H公司未归还涉案借款，请求法院判令被告江苏H公司偿还借款本金600万元及利息。<br><strong>证据</strong>：《协议书》（证明南京D公司代表江苏H公司向江苏R公司借款、形成借贷合意）；《代打款说明》《银行交易明细表》（证明南京D公司监事H某代原告向南京D公司付款、600万元借款已支付的事实）。<br>（二）委托人（被告）陈述：<br><strong>事实与证据</strong>：据公司负责人说，该笔款项不是借款，是南京D公司委托原告转付给被告。但没有任何证据。</p><p>三、代理律师工作：<br><strong>办案思路</strong>：原告将南京D公司支付的600万元转付给被告的证据已充分，核心在于款项性质应当如何认定。对被告有利的是：1、《协议书》并非原被告双方签订，原被告双方存在借贷合意的证据薄弱。2、原告用南京D公司监事H某与南京D公司间的资金往来作为原告向南京D公司出借资金的证据，违背常理，原告出借600万元给南京D公司的环节证据薄弱。工作重点在于收集提交南京D公司委托原告转付和被告还款的证据，推翻原告提交的证据和证明目的。<br><strong>答辩观点</strong>：1、原告江苏R公司是受南京D公司委托向被告支付涉案款项,被告早已向南京D公司归还该款项;2、原告与南京D公司无权为被告设立权利义务，《协议书》对被告没有约束力。且南京D公司与其监事H某间的资金往来与原告无关，不能证明原告向南京D公司出借资金，截至2013年10月8日，不存在南京D公司欠江苏R公司600万元的事实;3、原告与被告就涉案款项从未形成借贷合意，原告自2013年10月8日起至起诉之日止从未向被告索要，不合常理。<br><strong>操作方式及结果</strong>：沈华律师疏理资金往来，组织提交了南京D公司出具的《证明》（证明南京D公司与江苏R公司之间不存在债权债务关系，涉案款项系其委托原告转付被告）、付款往来明细及凭证等证据（证明江苏H公司已经归还案涉款项），申请证人W某（南京D公司会计、经办人）出庭作证。最终推翻原告江苏R公司出借凭证、协议书等核心证据。</p><p>四、法院最终认定的事实、理由、判决结果：<br><strong>事实与理由</strong>：被告提交的南京D公司出具的《证明》动摇了法官对于原告证据的内心确信，在案涉款项的性质存在多种可能性的情况下，原告的证据不足以认定案涉款项为借款。同时，根据合同相对性，原告提供的《协议书》对被告不产生法律约束力。法院认为原告江苏R公司并未完成出借人应承担的举证证明责任，原告所提供的证据不足以证明其与被告之间存在600万元的民间借贷法律关系。<br><strong>判决结果</strong>：驳回原告江苏R公司的诉讼请求。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>债务化解</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>离婚时妻子分不到丈夫在有限公司里的股权价值！</title>
    <link href="/legalhigh/posts/06c4564bb541.html"/>
    <url>/legalhigh/posts/06c4564bb541.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&emsp;&emsp;看到这个题目，你是不是不敢相信？这都2024年了，中国男女平等了75年了，民法典婚姻家庭编写得清清楚楚，夫妻在婚姻家庭中地位平等，夫妻在婚姻关系存续期间所得的财产，除个人财产外，为夫妻的共同财产，归夫妻共同所有。一旦离婚，妻子竟然还分不到丈夫名下的这部分财产？<br>告诉你，这不是引人注目搞的噱头！我发现这个问题时也非常震惊。因为我想研究一下离婚案件中作为夫妻共同财产的有限公司股权的处置规则，结果找不到什么相关的判决书，我就问了打离婚官司的律师同事，他们告诉我离婚案件中法院不处理有限公司股权、让另案再诉，我问那另案再诉了吗？同事说再诉了、结果是法院不受理啊。<br>&emsp;&emsp;作为老律师，我很快想明白了法院为什么不处理、不受理，因为太难了。第一难在信息差，妻子在家做贤妻良母，对丈夫经营的公司情况完全不知情，不知道公司价值几何，也拿不出证据证明股权价值，虽然有权分丈夫一半股权的价值，但是妻子具体要求分多少钱才合适呢？第二难在股权价值难确定，即使考虑用上中介机构审计评估股权的方法，丈夫控制下的公司极可能根本不配合，有限公司资产、财务缺乏透明度，怎么能确定一半股权的公平价格？第三难在股权卖不掉，夫妻离婚纠纷中处置股权，丈夫及公司的抵触可想而知，待处置的股权不足以控制公司，外界也无法判断有限公司的股权价值，这股权卖给谁？第四难在丈夫不愿意花钱买，既然股权卖不掉，丈夫为什么还出公道的价钱买呢？第五难在其他股东不接受妻子当股东，妻子不懂经营、对公司没啥帮助啊，丈夫以外的其他股东可能真不愿意，也可能受丈夫指使或影响，反正他们就是有权利不接受妻子当股东。<br>&emsp;&emsp;我所在的城市是南京，全国除了个别城市的法院在离婚案件中处置有限公司股权，绝大多数法院不处置。所以，离婚时妻子分不到丈夫在有限公司里的股权价值。 离婚案件中处置有限公司股权的现实困难，仅靠法院是解决不了的。得从建立相关制度上解决这个问题。有限公司那么多、离婚率那么高，这个问题影响的是数千万还是过亿女性的财产权利？ 姐妹们，转发起来，让这个问题被更多的人看到，被人大代表、政协委员和妇联的人看到，他们可以提出切实关系女性权利的议案来！你在哪个城市？离婚案件中处置有限公司股权吗？说说你那里的情况。<br>&emsp;&emsp;分享就到这里了。学法不糊涂，人生不迷路。欢迎关注法律至上CN。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>离婚时公司股权的处置</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
  
  
  <entry>
    <title>about</title>
    <link href="/legalhigh/"/>
    <url>/legalhigh/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div>  <video autoplay controls muted width="568" height="320">    <source src="../assets/interviews-on-the-new-company-law.mp4" type="video/mp4">    Your browser does not support the video tag.  </video>  <p>  咨询电话: 18944061878<br>  联系邮箱: legalhighcn@163.com<br>  联系地址: 南京市鼓楼区郑和中路18号中海广场A座8层  </p>  <div style="display:flex;">    <div class="contact" style="margin-right: 20px">      <img src="../assets/官方微信.jpg" width="107" />      <span>关注官方微信</span>    </div>    <div class="contact">      <img src="../assets/律师微信.png" width="107" />      <span>关注律师微信</span>    </div>  </div>  <style scoped>    .about-avatar img {      background-color: #fff;    }    .contact {      display: flex;      flex-direction: column;      text-align: center;    }  </style></div>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>类别</title>
    <link href="/legalhigh/"/>
    <url>/legalhigh/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
</search>
